官僚资本的根本特征是（ ）。
A: 通过币制改革控制金融
B: 在工业领域实行垄断
C: 凭借国家权力实行强制掠夺
D: 推行商业专卖政策以获取巨额利润
正确答案: C

中国的民族资产阶级所经营的是（ ）。
A: 中等规模和小规模的资本主义经济
B: 大规模的资本主义经济
C: 实质上的小农经济
D: 与官僚勾结的官僚资本主义经济
正确答案: A

工人阶级农民阶级和城市小资产阶级的政治代表是（ ）。
A: 国民党统治集团
B: 民主党派的某些领导人物和若干无党派民主人士
C: 北洋政府
D: 中国共产党
正确答案: D

1949年前，三种政治力量分别提出了三种不同的建国方案，工人阶级农民阶级和城市小资产阶级的方案是（ ）。
A: 建立一个名副其实的资产阶级共和国
B: 建立人民民主专政国家
C: 主张继续实行地主阶级买办大资产阶级的军事独裁统治
D: 建立君主立宪国家
正确答案: B

关于工人阶级农民阶级和城市小资产阶级的建国方案，下列说法错误的是（ ）。
A: 工人农民及城市小资产者是民主革命基本动力
B: 建立人民民主专政国家
C: 人民共和国是中国共产党新民主主义革命要达到的基本目标
D: 并不具备可行性
正确答案: D

在五四运动至新中国成立以前的时期，中国仍然是半殖民地半封建社会，（ ）代替资产阶级成了资产阶级民主革命的领导力量。
A: 农民阶级
B: 工人阶级
C: 地主阶级
D: 富农阶级
正确答案: B

中国是首先进行反法西斯战争的国家。中国人民的抗日战争以（ ）事变为起点。
A: 九一八
B: 一二八
C: 七七
D: 华北
正确答案: A

国民党四大银行完成其具有决定意义的金融垄断是通过（ ）实现的。
A: 控制工业
B: 发行公债
C: 发行“法币”
D: 加入官股
正确答案: C

关于国民党官僚资本，正确的说法是（ ）。
A: 官僚资本是中国的垄断资本
B: 垄断资本和国家政权结合，成为国家垄断资本
C: 垄断资本促进了中国社会经济的发展
D: 垄断资本同外国帝国主义本国地主阶级结合，成为买办的封建的国家垄断资本
正确答案: ABD

中国新民主主义革命的重要任务是（ ）。
A: 反对帝国主义
B: 反对封建主义
C: 反对官僚资本主义
D: 反对民族资本阶级
正确答案: ABC

中国民族资本主义经济的特点是（ ）。
A: 在国民经济中所占比重很小，始终没有成为中国社会经济的主要形式
B: 在民族资本中，工业资本所占的比重小，商业资本和金融资本所占的比重大
C: 民族资本所经营的工业，规模狭小，经营分散，技术设备落后，劳动生产率低
D: 民族资本主义经济和封建势力有千丝万缕的联系
正确答案: ABCD

中国人民遭受的“三重大山”压迫是指（ ）。
A: 帝国主义
B: 封建主义
C: 民族资本阶级
D: 官僚资本主义
正确答案: ABD

在五四运动至中华人民共和国成立以前这个时期，中国仍然是半殖民地半封建社会，社会的主要矛盾仍然是中国人民同外国帝国主义和本国封建主义的矛盾。
正确答案: 对

在帝国主义时代，各资本主义列强之间的激烈争夺，引发了1914年至1918年的第一次世界大战。
正确答案: 对

1919年3月，列宁领导的共产国际宣告成立。它积极帮助包括中国在内的一些国家的先进分子创建共产党。
正确答案: 对

1929年至1933年，资本主义国家爆发了一场世界性的严重的经济危机。
正确答案: 对

1942年元旦，由美英苏中4国领衔，26个国家签署《联合国家宣言》，决心互相合作，结成反法西斯联盟。
正确答案: 对

二战后世界政治形势的一个重大变化，就是原来以维持欧洲大国均势为中心的传统的国际格局被美苏两极格局所取代。
正确答案: 对

在北洋政府和国民党政府统治时期，中国社会的半殖民地半封建性质都没有改变，不仅封建压迫继续存在，而且半殖民地化程度还进一步加深了。
正确答案: 对

国民党统治的建立，使中国基本摆脱了帝国主义的压迫。
正确答案: 错

1919年至1949年期间，在中国的社会经济生活中占优势地位的是资本主义工商业经济。
正确答案: 错

资产阶级共和国方案之所在中国行不通，是因为民族资产阶级毫无斗争方法。
正确答案: 错

二战后的世界政治形势出现了重要的新情况：德意日三个法西斯国家被彻底打败；战胜国英法也被严重削弱；苏联成为世界霸主。
正确答案: 错

中华人民共和国的成立，宣告中国人民当家作主的时代已经到来，中国历史由此开辟了一个新纪元，其原因不包括（ ）。
A: 中国成为第一世界国家
B: 帝国主义奴役中国人民历史结束
C: 本国封建主义官僚资本主义统治的历史从此结束
D: 中国共产党成为全国范围内的执政党
正确答案: A

中华人民共和国的成立，标志着历史性的成就，不包括（ ）。
A: 中国的新民主主义革命取得了基本的胜利
B: 半殖民地半封建社会的结束
C: 新民主主义社会在全国范围内的建立
D: 我国已经进入社会主义社会
正确答案: D

1949年中华人民共和国的诞生，标志着（ ）革命阶段的开始。
A: 民主主义
B: 社会主义
C: 新民主主义
D: 旧民主主义
正确答案: B

1949年中华人民共和国成立之初，中国还存在着两种基本的矛盾，国内是工人阶级和资产阶级的矛盾，国际是（ ）。
A: 中国同帝国主义的矛盾
B: 中美矛盾
C: 中苏矛盾
D: 中日矛盾
正确答案: A

关于新民主主义社会，下列说法正确的是（ ）。
A: 新民主主义社会在中华人民共和国建立前就在解放区建立起来了
B: 新民主主义社会等同于社会主义社会
C: 新民主主义社会一直延续到改革开放前
D: 新民主主义社会主要矛盾是经济发展不平衡的矛盾
正确答案: A

关于新民主主义社会，下列论述不正确的是（ ）。
A: 中国共产党领导新民主主义革命的目的直接进入社会主义社会，不用任何过渡
B: 具有鲜明的社会主义因素
C: 中华人民共和国成立前，新民主主义社会就在局部地区建立起来了
D: 中华人民共和国成立标志着新民主主义革命基本结束
正确答案: A

关于社会主义初级阶段，下列表述错误的是（ ）。
A: 中华人民共和国建立后即进入社会主义初级阶段
B: 社会主义改造基本完成进入社会主义初级阶段
C: 生产力水平远远落后发达国家
D: 初级阶段需要上百年时间
正确答案: A

中国共产党在社会主义初级阶段的基本路线叙述不正确的是（ ）。
A: 以经济建设为中心
B: 坚持四项基本原则
C: 坚持改革开放
D: 以阶级斗争为纲
正确答案: D

中华人民共和国最大的历史成就，就是探索开创坚持发展了（ ）。
A: 中国特色社会主义
B: 社会主义
C: 新民主主义
D: 共产主义
正确答案: A

中华人民共和国的政体是（ ）。
A: 人民代表大会制度
B: 民族区域自治制度
C: 人民民主专政
D: 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
正确答案: A

社会主义改造完成的时间是（）。
A: 1956年
B: 1953年
C: 1954年
D: 1955年
正确答案: A

中国共产党领导的革命包括（ ）和社会主义革命两个阶段。
A: 新民主主义
B: 民主主义
C: 旧民主主义
D: 苏维埃主义
正确答案: A

改革开放前和改革开放后两个时期是中华人民共和国建立后中国共产党领导人民建设社会主义建设的两个时期，下列说法正确的是（ ）。
A: 改革开放前的社会主义实践探索与改革开放后的社会主义实践探索没有任何关联
B: 改革开放后的社会主义实践探索是对前一个时期的坚持改革发展
C: 不能用改革开放前的历史时期否定改革开放后的历史时期
D: 不能用改革开放后的历史时期否定改革开放前的历史时期
正确答案: BCD

关于中国共产党七届二中全会精神，说法正确的有（ ）。
A: 《共同纲领》中有相应的规定
B: 正确分析了新民主主义社会的经济状况和基本矛盾
C: 论述了从新民主主义向社会主义过渡的途径
D: 阐述了朝鲜战争的正确战略战术
正确答案: ABC

中华人民共和国成立后存在着五种经济成分，属于五种经济成分的有（ ）。
A: 社会主义性质的国营经济
B: 半社会主义性质的合作社经济
C: 农民和手工业者的个体经济
D: 私人资本主义经济和国家资本主义经济
正确答案: ABCD

1949年3月，中共七届二中全会分析了新民主主义社会的经济情况，下列说法正确的是（ ）。
A: 个体经济是处于十字路口的经济形态
B: 主要的经济成分是社会主义经济个体经济和私人资本主义经济
C: 存在着五种经济成分
D: 社会主义性质的经济从中华人民共和国建立之初就占有统治地位
正确答案: ABC

下面关于新民主主义社会的观点正确的有（ ）。
A: 中国的新民主主义社会经历了两个发展阶段
B: 具有过渡性
C: 从属于社会主义体系
D: 国内主要矛盾是工人阶级和资产阶级的矛盾
正确答案: ABCD

关于社会主义初级阶段，许多人认识偏颇，下列说法正确的是（ ）。
A: 这是中华人民共和国建立后立即达到的阶段
B: 这是中国基本国情
C: 这是建设中国特色社会主义的总依据
D: 这是党和国家制定路线方针政策的基本依据
正确答案: BCD

关于改革开放前和改革开放后两个时期，说法正确的是（ ）。
A: 这是两个相互联系又有重大区别的时期
B: 本质上都是中国共产党领导人民进行社会主义建设的实践探索
C: 这两个时期在思想指导方针政策和实际工作上有很大差别
D: 两者决不是彼此割裂的，更不是根本对立的
正确答案: ABCD

对于开创和发展中国特色社会主义，下列说法正确的是（ ）。
A: 以毛泽东为代表的中国共产党人确立了社会主义制度，实现了社会变革
B: 以邓小平为代表的中国共产党人总结了正反两方面的经验，做出了改革开放的历史决策
C: 以江泽民为代表的中国共产党人在严峻考验面前捍卫了中国特色社会主义
D: 党的十八大以来，习近平新时代中国特色社会主义思想拓展了马克思主义发展的新境界
正确答案: ABCD

中华人民共和国成立初期，也面临着许多严重的困难和一些紧迫的问题。这对于刚刚执掌全国政权的中国共产党来说，是新的严峻的考验。主要是（ ）。
A: 能不能保卫住人民胜利的成果，巩固新生的人民政权
B: 能不能战胜严重的经济困难，迅速恢复和发展国民经济
C: 能不能巩固民族独立，维护国家主权和安全
D: 能不能经受住执政的考验
正确答案: ABCD

近代中国面临着艰巨的历史任务，是实现（ ）。
A: 民族独立
B: 人民解放
C: 国家富强
D: 人民富裕
正确答案: ABCD

新民主主义社会与三种主要经济成分相对应的三种基本阶级力量是（）。
A: 工人阶级
B: 农民阶级
C: 其他小资产阶级
D: 资产阶级
正确答案: ABCD

党在社会主义初级阶段的基本路线是党和国家的生命线人民的幸福线。
正确答案: 对

中国特色社会主义进入新时代，意味着近代以来久经磨难的中华民族迎来了从站起来富起来到强起来的伟大飞跃。
正确答案: 对

中国特色社会主义进入新时代，这是世情国情党情变化的必然结果，是社会主要矛盾运动的必然结果。
正确答案: 对

中华人民共和国是工人阶级领导的以工农联盟为基础的人民民主专政的国家。
正确答案: 对

2012年中共十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，这是我国发展新的历史方位。
正确答案: 对

我国社会的主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，经济建设仍然是中心任务。
正确答案: 对

中共七届二中全会分析了新民主主义社会的基本矛盾，除了社会主义与资本主义的矛盾，还有另一对矛盾是无产阶级与资产阶级矛盾。
正确答案: 对

中华人民共和国的国家结构形式是统一的多民族国家和在单一制国家中的民族区域自治制度（ ）。
正确答案: 对

从社会主义改造基本完成到“文化大革命”前夕，是开始全面建设社会主义的十年。（）
正确答案: 对

“康乾盛世”不包括（ ）朝。
A: 康熙
B: 嘉庆
C: 雍正
D: 乾隆
正确答案: B

下列不属于中华民族独特的思想体系的是（ ）。
A: 基督教思想
B: 儒家思想
C: 道教思想
D: 墨家思想
正确答案: A

中国近代史的起点是（ ）。
A: 虎门销烟
B: 康乾盛世
C: 第一次鸦片战争
D: 第二次鸦片战争
正确答案: C

对近代中国人的科学救国教育救国等主张，他们能够实现的前提是（ ）。
A: 中国的科学技术的发展
B: 民族独立和人民解放
C: 中国的教育水平的进步
D: 中国的经济发展水平的提高
正确答案: B

中国最早的一批产业工人产生在（ ）。
A: 洋务企业中
B: 民族资本主义企业中
C: 私人小作坊中
D: 外国资本主义在华企业中
正确答案: D

鸦片战争后，在近代中国出现的新阶级中，革命性最强，最具有组织性纪律性的阶级是（ ）。
A: 民族资产阶级
B: 农民阶级
C: 工人阶级
D: 官僚资产阶级
正确答案: C

近代中国社会最主要的矛盾是（ ）。
A: 封建主义和人民大众的矛盾
B: 帝国主义和中华民族的矛盾
C: 封建主义和资本主义的矛盾
D: 帝国主义和封建主义的矛盾
正确答案: B

小农经济是中国封建社会的基本生产结构，这是一种（ ）。
A: 以机器为生产工具的工场经济
B: 以个体家庭为单位并与家庭手工业结合的自给自足的自然经济
C: 以个体家庭为单位并与家庭手工业结合的商业资本主义经济
D: 以机器为生产工具的资本主义经济
正确答案: B

工业革命首先发生在（ ）。
A: 英国
B: 法国
C: 荷兰
D: 西班牙
正确答案: A

规定中国将香港岛割让给英国的不平等条约是（ ）。
A: 《广州和约》
B: 《望厦条约》
C: 《南京条约》
D: 《虎门条约》
正确答案: C

以下哪一选项不属于近代中国资产阶级的主要来源（ ）。
A: 买办
B: 商人
C: 农民
D: 地主
正确答案: C

中国封建社会的基本特征是实行高度中央集权的（ ）制度。
A: 部落联盟制
B: 封建君主专制
C: 宗族家长制
D: 君主立宪制
正确答案: B

世界历史开始进入资本主义时代的标志是（ ）。
A: 1640年英国资产阶级革命
B: 1789年法国大革命
C: 1775年美国独立战争
D: 1917年俄国十月革命
正确答案: A

19世纪上半叶，为了改变对中国的贸易逆差，英国向中国大量走私（ ）。
A: 工业品
B: 茶叶
C: 奴隶
D: 鸦片
正确答案: D

自汉武帝以来，中国封建社会的正统思想是（）。
A: 墨家思想
B: 道家思想
C: 儒家思想
D: 法家思想
正确答案: C

号称“日不落帝国”的国家是（ ）。
A: 法国
B: 英国
C: 荷兰
D: 西班牙
正确答案: B

1840年鸦片战争后，中国逐步演变为（ ）。
A: 半封建半资本主义社会
B: 半殖民地半资本主义社会
C: 殖民地社会
D: 半殖民地半封建社会
正确答案: D

近代中国的历史表明，要取得民族独立和人民解放必须首先进行（ ）。
A: 反帝反封建的民主革命
B: 反封建的资产阶级改良
C: 反对封建主义压迫的农民起义
D: 反对资产阶级的社会主义革命
正确答案: A

鸦片战争后，与中国签订《望厦条约》的国家是（）。
A: 法国
B: 德国
C: 美国
D: 俄国
正确答案: C

鸦片战争后，与中国签订《黄埔条约》的国家是（）。
A: 法国
B: 德国
C: 美国
D: 俄国
正确答案: A

从1840年鸦片战争开始，到1949年中华人民共和国成立之前，中国属于（ ）社会。
A: 半殖民地半封建
B: 封建
C: 殖民地
D: 资本主义
正确答案: A

下列属于美国强迫中国与其签订的不平等条约是（ ）。
A: 南京条约
B: 望厦条约
C: 黄埔条约
D: 虎门条约
正确答案: B

鸦片战争后，中国社会发生的巨大变化是（ ）。
A: 封建的中国逐步变为半封建的中国
B: 独立的中国逐步变为殖民地的中国
C: 封建的中国逐步变为资本主义的中国
D: 独立的中国逐步变为半殖民地的中国
正确答案: AD

鸦片战争成为中国近代史的起点的原因是（）。
A: 战争后中国的社会性质发生了根本性变化
B: 鸦片战争改变了中国社会发展方向
C: 中国社会矛盾发生了变化
D: 中国社会革命任务发生了变化
正确答案: ABCD

灿烂的中国古代文明的特征主要有（）。
A: 源远流长
B: 博大精深
C: 影响深远
D: 政教分离
正确答案: ABC

中国的民族资产阶级在政治上表现岀（ ），他们与外国资本主义和本国封建主义既有矛盾斗争的一面，又有依赖妥协的一面。
A: 理想性
B: 现实性
C: 革命性
D: 妥协性
正确答案: CD

近代中国社会最主要的矛盾是封建主义和人民大众的矛盾。
正确答案: 错

中国封建社会政治的基本特征是实行高度中央集权的宗族家长专制。
正确答案: 错

钦差大臣林则徐在广东虎门销毁所收缴鸦片的行动，维护了国家利益和民族尊严。
正确答案: 对

1842年，清政府派钦差大臣与英国签订了中国近代史上第一个不平等条约《南京条约》。
正确答案: 对

中国近现代史，是指1840年以来中国的历史。
正确答案: 对

在中国封建社会的经济中，封建地主土地所有制经济占主导的地位。
正确答案: 对

1825年和1837年英国发生了两次资本主义经济危机，为了摆脱危机，英国政府迫不及待地要发动一场侵略战争。
正确答案: 对

工人阶级成为近代中国诞生的新兴的被压迫阶级，来源主要是城乡破产失业的农民手工业者和城市贫民。
正确答案: 对

资本-帝国主义势力来到东方，是为了使亚洲各个国家成为独立强大的资本主义国家。
正确答案: 错

近代中国半殖民地半封建社会的矛盾，呈现岀错综复杂的状况，其中占支配地位的主要矛盾，是资产阶级和地主阶级的矛盾。
正确答案: 错

资本-帝国主义的入侵给中国带来了什么？（ ）
A: 中国经济发展水平提高
B: 造成近代中国的贫困与落后
C: 使中国自愿开放通商口岸
D: 中国民族资本主义高度发展
正确答案: B

在中国制造旅顺大屠杀的侵略者是（ ）。
A: 日本
B: 俄国
C: 英国
D: 德国
正确答案: A

列强对中国进行文化侵略所要达到的最根本的目的是（ ）。
A: 宣传西方文化的优越
B: 推动近代中国文化的发展
C: 帮助中国兴办教育
D: 用西方文化改造甚至取代中国文化
正确答案: D

日本在甲午战争后迫使清政府签订了（ ）。
A: 《天津条约》
B: 《北京条约》
C: 《马关条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: C

第二次鸦片战争前后，掠夺中国领土最多的国家是（ ）。
A: 法国
B: 美国
C: 英国
D: 俄国
正确答案: D

规定清政府将台湾全岛及所有附属岛屿割让给日本的条约是（ ）
A: 《北京条约》
B: 《天津条约》
C: 《瑷珲条约》
D: 《马关条约》
正确答案: D

沙俄强租中国的（ ），将长城以北作为其势力范围。
A: 旅顺大连湾及其附近海面
B: 胶州湾
C: 威海卫
D: 天津
正确答案: A

19世纪末，在列强瓜分中国的狂潮中，英国将中国的（ ）作为其势力范围。
A: 长江流域
B: 山东
C: 东北
D: 黄河流域
正确答案: A

1901年，（ ）规定，外国军队有权在北京使馆区和北京至大沽山海关一线等12处留兵驻守。
A: 《烟台条约》
B: 《马关务约》
C: 《北京条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: D

帝国主义列强获得在中国领土驻兵的特权是通过（ ）。
A: 《南京条约》
B: 《北京条约》
C: 《马关条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: D

允许外国公使常驻北京的不平等条约是（ ）。
A: 《天津条约》
B: 《虎门条约》
C: 《北京条约》
D: 《烟台条约》
正确答案: A

1946年在上海，一名美国大兵打死了一名中国黄包车夫，中国司法当局却无权对其治罪，列强的这种特权来自于《南京条约》附件中的哪项条款（ ）。
A: 在通商口岸的行动权利
B: 片面最惠国待遇
C: 领事裁判权
D: 外交豁免权
正确答案: C

帝国主义列强掀起瓜分中国的狂潮是在（ ）。
A: 第一次鸦片战争爆发后
B: 八国联军侵华战争爆发后
C: 第二次鸦片战争爆发后
D: 中日甲午战争爆发后
正确答案: D

资本—帝国主义列强侵略中国的主要目的是 （ ）。
A: 传播宗教
B: 推动中国现代化
C: 文化交流
D: 强迫中国成为其殖民地或半殖民地
正确答案: D

造成近代中国社会贫困落后和一切灾难的总根源是（ ）。
A: 帝国主义
B: 封建主义
C: 官僚资本主义
D: 民族资本主义
正确答案: A

下列关于列强对中国的文化渗透，观点正确的是（ ）。
A: 文化无国界，不关涉政治，所以列强在中国的文化活动谈不上渗透和侵略
B: 外国传教士在中国以单纯的传教为目的，所以传教士都是对中国有益的
C: 种族优劣论体现了赤裸裸的列强对中国的侵略野心
D: 种族优劣论有一定的科学依据
正确答案: C

俄国强迫中国签订的割去黑龙江以北60多万平方公里中国领土的不平等条约是（ ）。
A: 《勘分西北界约记》
B: 《改订伊犁条约》
C: 《北京条约》
D: 《瑷珲条约》
正确答案: D

1861年，（ ）发生，慈禧太后和恭亲王奕䜣从此掌握政权。
A: 辛酉政变
B: 洋务运动
C: 戊戌变法
D: 己亥建储
正确答案: A

海关总税务司（ ）曾向清政府发表《局外旁观论》，教训中国政府必须遵守不平等条约。
A: 赫德
B: 马戛尔尼
C: 义律
D: 林德赛
正确答案: A

下列人物，不含有政治变革要求的是（ ）
A: 奕䜣
B: 康有为
C: 郑观应
D: 孙中山
正确答案: A

《马关条约》签订后，俄国德国法国逼迫日本归还（ ）
A: 辽东半岛
B: 钓鱼岛
C: 台湾岛
D: 澎湖列岛
正确答案: A

规定将总理衙门改为外务部并“班列六部之首”的不平等条约是（ ）。
A: 《北京条约》
B: 《辛丑条约》
C: 《天津条约》
D: 《马关条约》
正确答案: B

圆明园被烧毁于（ ）期间。
A: 第二次鸦片战争
B: 第一次鸦片战争
C: 中法战争
D: 八国联军侵华战争
正确答案: A

自1863年开始，英国人（ ）任中国海关总税务司，直到1908年回国，掌握大权达40余年之久。
A: 赫德
B: 李泰国
C: 李提摩太
D: 义律
正确答案: A

近代中国历次反侵略斗争失败的最根本的原因是（ ）。
A: 社会制度的腐败
B: 经济技术的落后
C: 思想的落后
D: 中外力量对比悬殊
正确答案: A

最早提出“师夷长技以制夷”的著作是（ ）。
A: 《世界地理大全》
B: 《四洲志》
C: 《海国图志》
D: 《天演论》
正确答案: C

严复1898年翻译出版的《天演论》所宣传的思想是（ ）。
A: 师夷长技以制夷
B: 中学为体，西学为用
C: 振兴中华
D: 物竞天择，适者生存
正确答案: D

近代中国睁眼看世界的第一人是（ ）。
A: 林则徐
B: 魏源
C: 马建忠
D: 郑观应
正确答案: A

以下属于严复翻译的著作是（ ）。
A: 《新学伪经考》
B: 《变法通议》
C: 《天演论》
D: 《人类公理》
正确答案: C

1839年，林则徐组织翻译了英国人的《世界地理大全》，编成了（ ）一书。
A: 《海国图志》
B: 《四洲志》
C: 《天演论》
D: 《救亡决论》
正确答案: B

下列对中外战争的描述中，体现中国失败的经济技术原因的是（ ）。
A: 鸦片战争中，中国军队大多处于冷兵器时代，而英军的枪炮和舰船则要先进得多
B: 在中日甲午战争中，李鸿章奉行“避战保船”的策略，最终北洋水师全军覆没
C: 中法战争中，爱国将领冯子材指挥清军取得了镇南关大捷，但清政府当权者却力主避战求和，接受法国条件，签订了《中法新约》
D: 八国联军侵占北京后，慈禧太后带着光绪皇帝及亲贵大臣们西逃。后来，清军勾结八国联军，一同屠杀镇压义和团民
正确答案: A

（ ）以后，中国人才开始有了普遍的民族意识的觉醒。
A: 抗日战争
B: 第二次鸦片战争
C: 中日甲午战争
D: 八国联军侵华
正确答案: C

以下作品中不属于早期维新思想家的代表作的是（ ）。
A: 《盛世危言》
B: 《筹洋刍议》
C: 《弢园文录外编》
D: 《天朝田亩制度》
正确答案: D

鸦片战争后，首先提出学习“夷人”的魏源主张（ ）。
A: 主张引进西方宗教
B: 主张学习外国先进的军事和科学技术
C: 主张学习西方，进行政治体制改革
D: 主张实业救国，大力发展资本主义经济
正确答案: B

下列各项中，属于早期维新派的代表人物的是（ ）。
A: 洪秀全
B: 郑观应
C: 李鸿章
D: 林则徐
正确答案: B

中国近代史上，中国人民第一次大规模的反侵略武装斗争是（ ）。
A: 虎门销烟
B: 三元里人民抗英斗争
C: 太平天国起义
D: 义和团运动
正确答案: B

19世纪末，列强瓜分中国的图谋破产，其根本原因是（ ）。
A: 中国民族意识的逐步觉醒
B: 工人阶级队伍的不断壮大
C: 中国人民进行了不屈不挠的反侵略斗争
D: 帝国主义列强之间的矛盾和相互制约
正确答案: C

在下列反映爱国主义精神的历史事件中，表述不正确的是（ ）。
A: 林则徐虎门销烟
B: 冯子材率军取得镇南关大捷
C: 邓世昌领导三元里人民起义
D: 康有为变法维新
正确答案: C

促成“三国干涉还辽”事件的决定因素是（ ）。
A: 帝国主义和中华民族的矛盾
B: 列强争夺在华侵略权益的矛盾
C: 日本贪图3000万两“赎辽费”
D: 日本无力抵抗欧洲列强
正确答案: B

以下战斗没有发生在中日甲午战争中的是（ ）。
A: 黄海海战
B: 威海卫战役
C: 平壤战役
D: 镇南关战役
正确答案: D

1895年《马关条约》签订后，台湾人民展开了反割台斗争。台湾人民与总兵刘永福率领的（ ）共同抗击日本侵略。
A: 黑旗军
B: 常胜军
C: 自强军
D: 北洋军
正确答案: A

对于近代中国人民反侵略斗争的表述中，错误的是（ ）。
A: 近代中国人包括统治阶级中的爱国人士在反侵略斗争中表现出来的爱国主义精神，铸就了中华民族的民族魂
B: 正是由于中国人民前仆后继英勇顽强的斗争，才使国家屡遭侵略而不亡国
C: 中国之所以没有亡国，是因为帝国主义之间存在矛盾，中国人民不屈不挠的反侵略斗争仅是次要原因
D: 义和团运动所表现出来的英勇顽强的斗争精神，打击和教训了侵略者，使他们不敢为所欲为瓜分中国
正确答案: C

以下战役属于中法战争期间发生的是（ ）。
A: 镇南关大捷
B: 黄海海战
C: 平型关大捷
D: 镇江保卫战
正确答案: A

义和团运动的口号是（ ）。
A: 自强求富
B: 实业救国
C: 振兴中华
D: 扶清灭洋
正确答案: D

指挥清军在中越边境前线大败法军，取得镇南关大捷的是（ ）。
A: 林则徐
B: 邓廷桢
C: 李鸿章
D: 冯子材
正确答案: D

义和团运动中，义和团和清军还在东北抗击（ ）的侵略军。
A: 英国
B: 沙俄
C: 德国
D: 日本
正确答案: B

瓦德西向德皇威廉二世报告说：“英国极不愿意法国进据云南，日本占领福建。日本方面对于德国之据有山东，则认为危险万分。各国方面对于英人之垄断长江，认为势难坐视。”正因为如此，列强经过反复争吵协商，最后认定，还是暂缓瓜分中国，而实行“以华治华”，对自己更为有利。这表明（ ）。
A: 帝国主义列强之间的矛盾和互相制约，是他们瓜分中国图谋破产的一个重要原因
B: 列强之间对于侵略中国只有矛盾，没有妥协
C: 列强对中国的侵略程度是有限的
D: 以上观点都不对
正确答案: A

中国古代封建社会的基本特点是（ ）。
A: 在经济上，封建土地所有制占主导地位
B: 在政治上，实行高度中央集权的封建君主专制制度
C: 在文化上，以儒家思想为核心
D: 在社会结构上，是族权和政权相结合的封建宗法等级制度
正确答案: ABCD

鸦片战争后，五口通商和西方商品在华倾销对近代中国产生的影响包括（ ）。
A: 促使中国的自给自足自然经济开始解体，农业经济日益依附于世界资本主义
B: 促进了城乡商品经济的发展，为中国资本主义的发展造成了某些客观条件
C: 促进中国转变为一个半殖民地半封建国家
D: 促使中国走上了资本主义发展道路
正确答案: ABC

下列列强强加给中国的不平等条约中，属于第一次鸦片战争时期签订的是（ ）。
A: 中英《南京条约》
B: 中法《黄埔条约》
C: 中英《天津条约》
D: 中美《望厦条约》
正确答案: ABD

鸦片战争后，中国社会性质发生的变化是（ ）。
A: 殖民地的中国变为独立的中国
B: 独立的中国变为殖民地的中国
C: 封建的中国变为半封建的中国
D: 独立的中国变为半殖民地的中国
正确答案: CD

促使西方列强发动对中国的侵略战争的主要原因是（ ）。
A: 中国清政府的闭关锁国
B: 西方列强转移国内矛盾的需要
C: 西方列强和中国的贸易摩擦
D: 西方列强开辟新的市场的需要
正确答案: BD

中国半殖民地半封建社会的特点是（ ）。
A: 帝国主义操纵中国的财政和经济命脉
B: 中国社会经济政治发展不平衡
C: 民族资本主义经济成为主要的经济形式
D: 封建地主土地所有制依然保持着
正确答案: ABD

中国古代封建社会的政治结构特征是（ ）。
A: 高度的中央集权
B: 君主专制
C: 政教合一
D: 三权分立
正确答案: AB

下列中国封建社会经济结构特征表述中，正确的有（ ）。
A: 封建地主土地所有制经济占主导
B: 以个体家庭为单位并与家庭手工业牢固结合的小农经济
C: 自给自足的自然经济占主导
D: 重农抑商
正确答案: ABCD

下列属于传教士参与的在华侵略活动的是（ ）。
A: 参与不平等条约的制订
B: 干预中国的外交
C: 欺压百姓，非法传教
D: 参与战争，为列强提供情报
正确答案: ABCD

关于租界，以下说法正确的有（ ）。
A: 租界里的一切都由外国殖民者管理
B: 根据《南京条约》，中英双方可在对方领土设立租界
C: 中国的法律在这里不发生效力
D: 租界成了外国侵略中国的据点
正确答案: ACD

第二次鸦片战争期间，清政府与列强达成的条约有（ ）。
A: 《天津条约》
B: 《北京条约》
C: 《马关条约》
D: 《瑷珲条约》
正确答案: ABD

第一次鸦片战争期间，中国与外国签订的不平等条约有（ ）。
A: 中英《南京条约》
B: 中英《五口通商章程》
C: 中英《虎门条约》
D: 中美《望厦条约》
正确答案: ABCD

下列不平等条约中有强迫清政府割让领土内容的是（ ）。
A: 1895年中日《马关条约》
B: 1860年中英《北京条约》
C: 1864年中俄《勘分西北界约记》
D: 1858年中俄《瑷珲条约》
正确答案: ABCD

西方列强对中国的经济掠夺手段包括（ ）。
A: 控制中国通商口岸
B: 剥夺中国关税自主权
C: 对华进行商品输出和资本输出
D: 操纵中国的经济命脉
正确答案: ABCD

西方列强通过以下哪些条约，一步步剥夺了中国的关税自主权。
A: 1842年中英《南京条约》
B: 1843年中英《五口通商章程：海关税则》
C: 1844年中美《望厦条约》和中法《黄埔条约》
D: 1858年《天津条约》
正确答案: ABCD

近代列强攻入北京的侵华战争有（ ）。
A: 第二次鸦片战争
B: 中日甲午战争
C: 中法战争
D: 八国联军侵华战争
正确答案: AD

下列关于列强对中国的经济掠夺的表述中，观点不正确的是（ ）。
A: 列强对中国商品输出和资本输出的目的是为了自由贸易和赚取利润
B: 外国在中国设立的银行为中国的现代化提供了很好的金融支持
C: 通过向中国大量的倾销商品，列强获取了巨额利润
D: 列强通过对中国借款控制交通运输业开矿设厂等方式，操控了中国的经济命脉
正确答案: AB

西方教会中一部分人利用传教和传播西学的名义为外国列强侵华制造舆论，较早的外文期刊有（ ）
A: 《中国丛报》
B: 《北华捷报》
C: 《民报》
D: 《新民丛报》
正确答案: AB

下列地区属于外国强占中国的租借地的是（ ）
A: 北京
B: 天津
C: 旅顺
D: 威海卫
正确答案: CD

鸦片战争后，魏源提出的“师夷长技以制夷”思想主要是（ ）。
A: 主张学习外国先进的军事和科学技术
B: 主张富国强兵，抵御外国侵略
C: 主张学习西方，改变政体
D: 主张实业救国，大力发展资本主义经济
正确答案: AB

下列人物的观点中含有政治变革的要求的是（ ）。
A: 康有为
B: 奕䜣
C: 郑观应
D: 孙中山
正确答案: ACD

下列人物观点表述中主要主张学习西方科学技术的有（ ）。
A: 魏源主张师夷之长技以制夷
B: 薛福成“今诚取西人器数之学，以卫吾尧舜禹汤文武周孔之道”
C: 康有为主张实行君民共主
D: 张之洞主张旧学为体新学为用
正确答案: ABD

下列属于早期维新派的代表人物有（ ）。
A: 王韬
B: 薛福成
C: 马建忠
D: 林则徐
正确答案: ABC

社会制度的腐败是近代中国历次反侵略战争失败的根本原因，其表现是统治中国的清王朝，从皇帝到权贵，（ ）。
A: 大多昏庸愚昧
B: 许多官员贪污腐化，克扣军饷
C: 不少将帅贪生怕死，敌视人民
D: 许多人担心人民动员起来后可能会危及自己的统治
正确答案: ABCD

下列属于魏源的思想主张的有（ ）。
A: 师夷长技以制夷
B: 学习外国先进的军事和技术
C: 废除科举
D: 废除封建君主专制
正确答案: AB

下列人物中，属于中日甲午战争中抗击侵略者的有（ ）。
A: 冯子材
B: 邓世昌
C: 丁汝昌
D: 聂士成
正确答案: BCD

下列近代人物中，牺牲于中外海战的有（ ）。
A: 邓世昌
B: 聂士成
C: 左宝贵
D: 林永升
正确答案: AD

下列对义和团运动的正确评价是（ ）。
A: 粉碎了列强瓜分和灭亡中国的图谋
B: 显示了中国人民不畏强暴的英雄气概
C: 打击和教训了帝国主义者
D: 阻止了中国半殖民地化进程
正确答案: ABC

帝国主义列强瓜分中国图谋破产的原因是（ ）。
A: 帝国主义列强之间的矛盾和互相制约
B: 清政府实行闭关锁国的政策
C: 中华民族进行了不屈不挠的反侵略斗争
D: 中国自给自足的自然经济
正确答案: AC

下列对义和团运动的评价中，错误的是（ ）。
A: 粉碎了列强瓜分和灭亡中国的图谋
B: 显示了中国人民不畏强暴的英雄气概
C: 扶清灭洋的口号显示出这个运动没有任何进步性，是与现代化潮流背道而驰的
D: 从义和团运动最后被镇压的结果看，他们的牺牲是徒劳无功的
正确答案: CD

在鸦片战争时期战死的清军将领有（ ）。
A: 林则徐
B: 关天培
C: 裕谦
D: 陈化成
正确答案: BCD

1842年，英国强迫清政府签订《南京条约》，把香港岛割让给英国。
正确答案: 对

1898年，德国强租山东的胶州湾，把山东划为其势力范围。
正确答案: 对

1901年《辛丑条约》规定，外国军队有权在北京使馆区和北京至大沽山海关一线包括天津唐山等12处“留兵驻守”。
正确答案: 对

资本-帝国主义列强利用不平等条约赋予的特权，在中国自由开工厂办银行修铁路开矿山等，获取超额利润，压制中国微弱的民族资本主义经济的发展。
正确答案: 对

帝国主义列强运用武力或欺诈手段，霸占中国通商口岸内的土地，设立完全由外国直接控制和统治的租界。
正确答案: 对

1860年10月，英法联军攻进北京城前，首先抢劫和焚烧了清朝皇帝的离宫——圆明园。
正确答案: 对

中国政府举借外债，主要是以关税和盐税为担保的。
正确答案: 对

历次的反侵略战争，都是以中国失败中国政府被迫签订丧权辱国的条约而告结束的。其原因，如从中国内部因素来分析，主要有以下两个方面：一是社会制度的腐败，一是经济制度的落后。
正确答案: 对

鸦片战争以后，先进的中国人开始睁眼看世界了；中日甲午战争以后，中国人民的民族意识开始普遍觉醒。
正确答案: 对

林则徐是近代中国睁眼看世界的第一人。
正确答案: 对

在《海国图志》中，魏源提出了“师夷长技以制夷”的思想，主张学习外国先进的军事和科学技术，以期富国强兵，抵御外国侵略。
正确答案: 对

郑观应在所著《盛世危言》中提出大力发展民族工商业，同西方国家进行“商战”。
正确答案: 对

1895年，严复写了《救亡决论》一文，响亮地喊出了“救亡”的口号。
正确答案: 对

林则徐首先提出了“师夷长技以制夷”的思想。
正确答案: 错

郑观应在1841年组织翻译了英国人的《世界地理大全》，编成了《海国图志》一书。
正确答案: 错

魏源提出的“师夷长技以制夷”思想主要是指进行政治体制改革。
正确答案: 错

马建忠在1843年1月编成《海国图志》，提出了“师夷长技以制夷”的思想。
正确答案: 错

郑观应在所著《盛世危言》中提出大力发展民族工商业，同西方国家进行“商战”，设立议院，实行“君民共主”制度等主张。这些主张具有重要的思想启蒙的意义。
正确答案: 对

中日甲午战争后，严复翻译了《天演论》，他用“物竞天择”“适者生存”的社会进化论思想，为民族危机意识提供了理论根据。
正确答案: 对

中日甲午战争以后，当中华民族面临生死存亡的关头时，全民族就开始有了普遍的民族意识的觉醒。
正确答案: 对

19世纪70至80年代，列强从侵占中国周边邻国发展到蚕食中国边疆地区，使中国陷入“边疆危机”。
正确答案: 对

德俄英法日等国于1898年至1899年竞相租借港湾和划分势力范围，掀起了瓜分中国的狂潮。
正确答案: 对

中华民族为反抗侵略所进行的前赴后继视死如归的战斗，粉碎了帝国主义列强瓜分和灭亡中国的图谋。
正确答案: 对

帝国主义列强对中国的争夺和瓜分的图谋，在第二次鸦片战争爆发后达到高潮。
正确答案: 错

三元里人民的抗英斗争，是中国近代史上中国人民第一次大规模的反侵略武装斗争，显示了中国人民不甘屈服和敢于斗争的英雄气概。
正确答案: 对

1874年，日本在美国帮助下，派军队侵犯台湾琅峤地区，遭到高山族人民的迎头痛击。
正确答案: 对

19世纪70至90年代，自由竞争的资本主义向垄断资本主义即帝国主义过渡，出现了列强夺取殖民地的狂潮，成为“世界史上最大规模的掠夺领土的时代”。
正确答案: 对

太平天国农民战争爆发的根本原因是（ ）。
A: 封建专制政权和地主阶级对农民的政治压迫和经济剥削
B: 西方资本主义的入侵
C: 自然灾害频发
D: 洪秀全创立拜上帝教
正确答案: A

1851年9月，太平军攻占永安，在永安封王建制，（ ）被封为东王，节制其他诸王。
A: 杨秀清
B: 冯云山
C: 韦昌辉
D: 石达开
正确答案: A

以下有关对拜上帝教的评价，正确的是（ ）。
A: 与西方的基督教没有关系
B: 是对西方基督教的完全继承
C: 不是科学的思想理论
D: 洪仁玕是拜上帝教教义的主要创建者
正确答案: C

以下太平天国对待外国的态度的描述中，错误的是（ ）。
A: 拒绝承认不平等条约
B: 严禁鸦片贸易
C: 英勇抵抗侵略者
D: 提出平等基础上的现代外交
正确答案: D

从太平天国对待儒学的态度，我们可以看出（ ）。
A: 彻底的否定儒学，所以是彻底的反封建
B: 因为信仰上帝教，所以儒家的一切都是太平天国反对的
C: 虽然反对儒学在一定程度上削弱了封建统治的精神支柱，但太平天国将儒学中的封建纲常伦理还是保留了下来
D: 儒学中封建纲常伦理的保留说明太平天国对儒学没有造成任何影响
正确答案: C

以下事件发生的先后顺序是（ ）。 ①永安建制②创立拜上帝会③金田起义④定都天京
A: ①②③④
B: ②①③④
C: ②③①④
D: ①③②④
正确答案: C

太平天国正式建立与清政府对峙的政权是在（ ）。
A: 金田起义后
B: 洪秀全自称天王后
C: 永安建制后
D: 定都天京后
正确答案: D

1851年，中国爆发的一场伟大的农民战争是（ ）。
A: 三元里人民抗英斗争
B: 义和团运动
C: 太平天国运动
D: 台湾高山族人民抗日斗争
正确答案: C

1864年7月，天京被（ ）攻破，太平天国起义失败。
A: 湘军
B: 淮军
C: 自强军
D: 北洋军
正确答案: A

《天朝田亩制度》的核心内容是（ ）。
A: 废除封建地主土地所有制
B: 实现小农土地私有制
C: 生产生活资料统归圣库
D: 实行产品的平均分配
正确答案: A

《天朝田亩制度》要解决的中心问题是（ ）。
A: 农民政权问题
B: 农民土地问题
C: 均贫富等贵贱
D: 发展资本主义问题
正确答案: B

中国近代史上第一个具有资本主义色彩的改革和建设著作是（ ）。
A: 《海国图志》
B: 《资政新篇》
C: 《天朝田亩制度》
D: 《变法通议》
正确答案: B

以下对《资政新篇》的评价错误的是（ ）。
A: 带有鲜明的资本主义色彩的改革和建设的方案
B: 未涉及农民问题和土地问题
C: 缺乏实施的社会基础和阶级条件
D: 主张“中学为体，西学为用”
正确答案: D

太平天国由盛转衰的转折点是（ ）。
A: 金田起义
B: 永安建制
C: 《天朝田亩制度》的颁布
D: 天京事变
正确答案: D

天京事变中，率部出走后败亡的将领是（ ）。
A: 杨秀清
B: 韦昌辉
C: 石达开
D: 陈玉成
正确答案: C

以下对天京事变的评价错误的是（ ）。
A: 太平天国领导集团内部不团结
B: 反映了农民阶级的局限性
C: 太平天国从此由盛转衰
D: 只是太平天国领导人的个人恩怨
正确答案: D

说太平天国运动的斗争水平高于此前的历次农民起义，能支持这一观点的论据不包括（ ）。
A: 其纲领废除了封建土地所有制
B: 它是中国最早提出发展资本主义的方案
C: 它成功建立了一个绝对平均的社会
D: 它担负起了反对外来侵略的斗争
正确答案: C

1856年，以（ ）为标志，太平天国军事上达到鼎盛。
A: 永安建制
B: 西征和天京城外破围战的胜利
C: 长沙之战
D: 三河镇大捷
正确答案: B

下列太平天国的诸项活动中，能够与当时世界历史潮流同步的是（ ）。
A: 信奉拜上帝会
B: 洪仁玕提出《资政新篇》
C: 男女别营
D: 反对没落的封建统治
正确答案: B

太平天国农民战争爆发的标志是（ ）。
A: 永安建制
B: 金田起义
C: 长沙之战
D: 定都天京
正确答案: B

1856年上半年，太平天国在军事上达到了全盛时期，以下不属于太平军取得重大胜利的战场是（ ）。
A: 湖北
B: 江西
C: 天京附近
D: 陕西
正确答案: D

以下属于太平天国所具有的不同于以往农民战争的历史特点是（ ）。
A: 建立了自己的政权
B: 提出平均主义的理想
C: 沉重打击了封建统治阶级
D: 提出了中国近代史上第一个具有资本主义色彩的方案
正确答案: D

下列内容中，不属于戊戌维新运动的背景的描述是（ ）。
A: 中日甲午战争中国战败
B: 19世纪90年代以后中国民族资本主义有了初步的发展
C: 八国联军侵华
D: 列强掀起瓜分中国的狂潮
正确答案: C

以下人物中不属于戊戌维新派的是（ ）。
A: 孙中山
B: 梁启超
C: 谭嗣同
D: 康有为
正确答案: A

“变者天下之公理也”，“能变则全，不变则亡”，这些言论属于（ ）的观点。
A: 洋务派
B: 维新派
C: 保守派
D: 顽固派
正确答案: B

维新运动兴起的时代背景是（ ）。
A: 中法战争福建水师的覆没
B: 甲午战争惨败，《马关条约》的签订
C: 帝国主义列强抢劫焚烧圆明园
D: 《辛丑条约》的签订
正确答案: B

谭嗣同百日维新期间自述：“京居既久，始知所愿皆虚，一无可冀（期望）慨念横目，徒具深悲。平日所学，至此竟茫无可倚。”这段话表明谭嗣同（ ）
A: 放弃了变法维新救国的出路
B: 悲观失望，准备向顽固派妥协
C: 脱离群众因而找不到变法的出路
D: 对维新派主张不满，开始转向革命
正确答案: C

支持百日维新的清朝皇帝是（ ）。
A: 康熙帝
B: 光绪帝
C: 咸丰帝
D: 同治帝
正确答案: B

百日维新开始的标志是（ ）。
A: 《中外纪闻》的创办
B: 强学会的成立
C: 《定国是诏》的颁布
D: 保国会的成立
正确答案: C

康有为撰写的宣传维新思想的著作是（ ）。
A: 《变法通议》
B: 《仁学》
C: 《新学伪经考》
D: 《救亡决论》
正确答案: C

戊戌政变后，新政中得以保留的内容是（ ）。
A: 提倡官民上书言事
B: 开办京师大学堂
C: 设立农工商总局
D: 废除八股取士
正确答案: B

下列关于戊戌维新运动性质表述中不正确的是（ ）。
A: 一场思想启蒙运动
B: 一场爱国救亡的政治运动
C: 一场资产阶级性质的政治改良运动
D: 一场彻底的资产阶级革命运动
正确答案: D

“戊戌六君子”不包括（ ）。
A: 谭嗣同
B: 杨深秀
C: 刘光第
D: 康有为
正确答案: D

在近代中国资产阶级思想与封建主义思想的第一次正面交锋是（ ）。
A: 维新派与守旧派的论战
B: 洋务派与顽固派的论战
C: 改良派与革命派的论战
D: 革命派与洋务派的论战
正确答案: A

在维新派与守旧派的论战中，守旧派主张的核心不包括（ ）。
A: 祖宗之法不可变
B: 民权之说无一益而有百害
C: 三纲五常绝不能变
D: 不需要救亡图存
正确答案: D

标志着中国民族资产阶级开始登上政治舞台的运动是（ ）。
A: 洋务运动
B: 戊戌维新运动
C: 国会请愿运动
D: 保路运动
正确答案: B

宣传变法维新主张的著作《变法通议》的作者是（ ）。
A: 李鸿章
B: 梁启超
C: 严复
D: 张之洞
正确答案: B

谭嗣同在戊戌维新时期撰写的宣传变法维新主张的著作是（ ）。
A: 《新学伪经考》
B: 《变法通议》
C: 《辟韩》
D: 《仁学》
正确答案: D

维新派和守旧派之间的论战所围绕的主要问题不包括（ ）。
A: 要不要推翻帝制，实行共和
B: 要不要变法
C: 要不要兴民权设议院，实行君主立宪
D: 要不要废八股改科举和兴学堂
正确答案: A

以下不属于洋务运动目的的是（ ）。
A: 镇压太平天国农民起义
B: 维护清政府的统治
C: 学习西方的政治制度
D: 加强海防边防，抵御外国侵略
正确答案: C

洋务派自19世纪60年代开始举办洋务，其着手点是（ ）。
A: 近代军用工业
B: 近代民用企业
C: 政治体制改革
D: 文化教育事业
正确答案: A

洋务派创办的专业的轮船修造企业是（ ）。
A: 江南制造总局
B: 福州船政局
C: 天津机器局
D: 金陵机器局
正确答案: B

洋务派创办的第一个规模较大的近代军事工业企业是（ ）。
A: 金陵机器局
B: 福建马尾船政局
C: 江南制造总局
D: 天津机器局
正确答案: C

洋务派主张的核心是（ ）。
A: 利用西方先进科学技术来维护清朝统治
B: 利用西方先进技术造福全民
C: 利用西方先进思想改造中国社会
D: 引进西方先进制度改造中国社会
正确答案: A

洋务派所创立的民用企业多数所采取的方式是（ ）。
A: 官办
B: 官督商办
C: 官商合办
D: 商办
正确答案: B

洋务派创办的第一个民用企业是（ ）。
A: 上海机器织布局
B: 开平矿务局
C: 轮船招商局
D: 天津电报局
正确答案: C

清政府的海军主力是（ ）。
A: 福建水师
B: 广东水师
C: 南洋水师
D: 北洋水师
正确答案: D

近代中国历史上第一次将向西方学习的主张变为大规模的实际行动的是（ ）。
A: 洋务运动
B: 戊戌变法
C: 清末新政
D: 辛亥革命
正确答案: A

近代中国派遣第一批留学生是在（ ）。
A: 洋务运动时期
B: 戊戌维新时期
C: 清末“新政”时期
D: 辛亥革命时期
正确答案: A

“中学为体，西学为用”里面的“中学”是指（ ）。
A: 儒家思想
B: 中国封建纲常伦理为核心的思想文化
C: 中国的法家思想
D: 中国的语言文字
正确答案: B

以下关于“中学为体，西学为用”的洋务运动的指导思想的理解，错误的是（ ）。
A: 以中国封建伦理纲常所维护的统治秩序为主体，以西方的近代工业和技术为辅助
B: 中学是指以中国封建纲常伦理为核心的封建文化
C: 西学是指西方的近代工业和技术
D: 西学是指西方的资本主义制度和文化
正确答案: D

官督商办企业中，（ ）占主导地位。
A: 官督
B: 商办
C: 专门的经理人
D: 股东
正确答案: A

洋务运动的指导思想是（ ）。
A: “中学为体，西学为用”
B: “西学为体，中学为用”
C: 中西结合
D: 全盘西化
正确答案: A

从中国近现代历史看，洋务运动（ ）。
A: 建立了近代化的政治制度
B: 使中国走上了富强之路
C: 导致中国第一批近代企业和技术人员产生
D: 成功抵御列强侵略，维护清朝统治
正确答案: C

从19世纪60年代到90年代，洋务派举办的洋务事业不包括（ ）。
A: 兴办近代工业
B: 建立新式海陆军
C: 创办新式学堂
D: 改革封建政治体制
正确答案: D

金陵机器局的厂址位于（ ）。
A: 天津
B: 上海
C: 南京
D: 苏州
正确答案: C

下列不属于洋务运动的内容是（ ）。
A: 创办近代军事和民用工业
B: 建成北洋南洋和福建三支海军
C: 废除科举
D: 举办新式学堂
正确答案: C

洋务运动失败的标志是（ ）。
A: 民用企业大批亏损
B: 北洋海军全军覆没
C: 南洋海军全军覆没
D: 维新运动的兴起
正确答案: B

太平天国农民战争爆发的原因是（ ）。
A: 封建专制政权和地主阶级对农民的政治压迫和经济剥削
B: 西方资本主义的入侵,中国的自然经济逐渐解体；鸦片贸易导致白银外流，银贵钱贱的现象更加严重，额外增加了农民的负担
C: 鸦片战争失败以后，为支付对列强的巨额赔款，同时也为了弥补财政亏空，清政府加重了赋税的征收科派，农民的负担更为加重
D: 清政府统治危机的出现
正确答案: ABCD

《天朝田亩制度》的意义在于（ ）。
A: 反映了农民对建立“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”的理想社会的向往
B: 反映了农民获得土地的渴望
C: 是对封建土地所有制的否定
D: 反映了发展民族资本主义的要求
正确答案: ABC

太平天国后期，洪秀全起用的青年将领有（ ）。
A: 陈玉成
B: 李秀成
C: 韦昌辉
D: 石达开
正确答案: AB

《天朝田亩制度》是（ ）。
A: 以解决土地问题为中心的比较完整的社会改革方案
B: 一个带有鲜明的资本主义色彩的改革与建设方案
C: 最能体现太平天国社会理想和这次农民战争特点的纲领性文件
D: 洪仁玕向洪秀全提出的统筹全局的建议
正确答案: AC

以下属于《资政新篇》的内容的是（ ）。
A: 在政治方面，主张加强中央集权
B: 在思想文化方面，提出设新闻馆，革除缠足等社会陋习
C: 在外交方面，主张同世界各国交往通商，强调外国人不得干涉天朝内政
D: 在经济方面，主张发展近代工矿交通金融等事业
正确答案: ABCD

太平天国区别于历史上的农民战争的两项重要的理论创建是（ ）。
A: 科学地对待儒学
B: 提出了《天朝田亩制度》
C: 提出了中国近代史上第一个具有资本主义色彩的方案
D: 利用宗教发动组织群众
正确答案: BC

太平天国起义的发生和失败表明（ ）。
A: 在半殖民地半封建社会，农民具有伟大的革命力量
B: 农民阶级是最革命的阶级
C: 农民阶级不能担负起领导反帝反封建斗争取得胜利的重任
D: 农民阶级没有能力参与反帝反封建斗争
正确答案: AC

1851—1853年，仅仅经过两年的战斗，太平军就席卷6省，取得伟大的胜利。胜利的原因有（ ）。
A: 起义得到了百姓的欢迎和拥护
B: 清政府腐败无能，不堪一击
C: 太平军拥有更先进的军事装备
D: 太平天国农民起义是反对清政府腐朽统治和地主阶级压迫的正义战争
正确答案: ABD

《天朝田亩制度》的主张有（ ）。
A: 以解决土地问题为中心
B: 发展资本主义
C: 提出圣库制度
D: 从根本上否定封建土地制度
正确答案: ACD

《资政新篇》的主要内容有（ ）。
A: 主张“禁朋党之弊”，加强中央集权
B: 主张发展近代工矿交通邮政银行等事业，奖励科技发明和机器制造
C: 提倡兴办学校医院和社会福利事业
D: 建议设立新闻馆
正确答案: ABCD

太平天国农民起义的历史意义有（ )。
A: 沉重打击了封建统治阶级
B: 是中国旧式农民战争的最高峰
C: 冲击了孔子和儒家经典的正统权威
D: 有力地打击了外国侵略势力
正确答案: ABCD

下列描述属于戊戌维新运动的背景的有（ ）。
A: 中日甲午战争中国战败
B: 19世纪90年代以后中国民族资本主义的初步发展
C: 八国联军侵华
D: 列强掀起瓜分中国的狂潮
正确答案: ABD

资产阶级维新派举办的影响比较大的学会有（ ）。
A: 强学会
B: 兴中会
C: 南学会
D: 保国会
正确答案: ACD

维新派创办的报纸有（ ）。
A: 《民报》
B: 《时务报》
C: 《国闻报》
D: 《湘报》
正确答案: BCD

维新派与守旧派的论战结束后，维新派明确了（ ）。
A: 中国必须变法
B: 中国必须全盘西化
C: 中国必须改革封建的教育制度
D: 中国必须改革封建政治制度
正确答案: ACD

维新运动的中心目标是（ ）。
A: 维护封建君主专制
B: 继续延续洋务运动的原有模式
C: 挽救民族危亡
D: 发展资本主义
正确答案: CD

下列活动与康有为有关的是（ ）。
A: 写作《新学伪经考》
B: 保国会的成立
C: 公车上书
D: 写作《仁学》
正确答案: ABC

作为一场思想启蒙运动，戊戌维新运动（ ）。
A: 大力传播西方资产阶级的社会政治学说和自然科学知识
B: 宣传天赋人权自由平等
C: 宣传社会进化观念
D: 批判封建君权和封建纲常伦理
正确答案: ABCD

戊戌维新运动失败原因中维新派本身的局限性表现在（ ）。
A: 不敢否定封建主义
B: 对帝国主义抱有幻想
C: 惧怕人民群众
D: 依靠宗教，没有科学理论的指导
正确答案: ABC

维新派和守旧派之间的论战主要有（ ）。
A: 要不要变法
B: 要不要兴民权设议院实行君主立宪
C: 要不要废八股改科举和兴学堂
D: 要不要进行暴力革命
正确答案: ABC

戊戌维新运动的历史意义是（ )。
A: 是一次爱国救亡运动
B: 是一场资产阶级性质的政治改革运动
C: 是一场思想启蒙运动
D: 是一次具有现代意义的民主运动
正确答案: ABCD

洋务运动的口号是（ ）。
A: 民主
B: 自强
C: 求富
D: 独立
正确答案: BC

从19世纪60年代到90年代，洋务派举办的洋务事业主要包括（ ）。
A: 兴办近代工业
B: 建立新式海陆军
C: 创办新式学堂
D: 派遣留学生
正确答案: ABCD

洋务企业的腐朽性表现在（ ）。
A: 企业冗员充斥
B: 企业经营腐败
C: 企业经营效率低下
D: 企业造出的枪炮轮船往往质量低下
正确答案: ABCD

洋务运动自身的缺陷限制了洋务运动的发展，最终以失败而告结束，其缺陷是（ ）。
A: 洋务运动具有封建性
B: 洋务运动对西方列强具有依赖性
C: 洋务企业的管理具有腐朽性
D: 中国作为传统农业大国不适合进行工业化
正确答案: ABC

洋务运动的历史意义有（ )。
A: 在客观上对中国的早期工业和民族资本主义的发展起了某些促进作用
B: 开办了一批新式学堂，派出了最早的官派留学生，翻译了一批西学书籍，给当时的中国带来了新的知识，使人们打开了眼界
C: 使传统的“重农抑末”等观念受到冲击
D: 工商业者地位上升
正确答案: ABCD

洋务派创办的民用企业采用的方式主要有（ )。
A: 官办
B: 官督商办
C: 商办
D: 官商合办
正确答案: ABD

由于西方资本主义的入侵，中国的农业和家庭手工业相结合的自然经济逐渐解体。
正确答案: 对

太平天国的领导者们希望通过施行《天朝田亩制度》，建立“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”的理想社会。
正确答案: 对

《天朝田亩制度》的主张，从根本上否定了封建社会的基础即封建地主的土地所有制，体现了广大农民要求平均分配土地的强烈愿望。
正确答案: 对

太平天国起义者们想要建立一个以“天王”为首的农民政权。但是，在以小农业和家庭手工业相结合的分散的小生产的基础上，最终还是会向封建专制政权演变的。
正确答案: 对

天京事变严重地削弱了太平天国的领导和军事力量，成为太平天国由盛转衰的分水岭。
正确答案: 对

太平天国起义沉重打击了封建统治阶级，强烈撼动了清政府的统治根基。
正确答案: 对

太平天国起义是中国旧式农民战争的最高峰。
正确答案: 对

《资政新篇》是中国近代历史上第一个比较系统的发展资本主义的方案，这反映了太平天国某些领导人在后期试图通过向外国学习来寻求岀路的一种努力。
正确答案: 对

太平天国起义冲击了孔子和儒家经典的正统权威，在一定程度上削弱了封建统治的精神支柱。
正确答案: 对

太平天国起义及其失败表明，在半殖民地半封建的中国，农民具有伟大的革命潜力，但它自身不能担负起领导反帝反封建斗争取得胜利的重任。
正确答案: 对

太平天国起义的发生表明农民阶级是最革命的阶级。
正确答案: 错

在太平天国的制度文献中，《资政新篇》确立了平均分配土地的方案。
正确答案: 错

1851年1月，洪秀全率拜上帝教教众在广西省桂平县金田村发动起义,建号太平天国。
正确答案: 对

在太平天国的制度文献中，《天朝田亩制度》确立了平均分配土地的方案。
正确答案: 对

《天朝田亩制度》实际上是起义农民提出的一个以解决土地问题为中心的比较完整的社会改革方案。
正确答案: 对

太平天国后期颁布的社会发展方案——《资政新篇》是一个具有鲜明资本主义色彩的方案。
正确答案: 对

洪秀全颁布封王诏令，封冯云山为东王萧朝贵为西王杨秀清为南王韦昌辉为北王石达开为翼王，同时规定东王节制诸王。
正确答案: 错

在镇压太平天国的地主团练中，曾国藩编练的淮军最为凶悍。
正确答案: 错

《天朝田亩制度》是一个具有资本主义色彩的科学改良方案。
正确答案: 错

19世纪90年代以后，中国民族资本主义有了初步发展。
正确答案: 对

甲午战争的惨败，造成了新的民族危机，激发了新的民族觉醒。
正确答案: 对

康有为曾多次向光绪皇帝上书，他在1895年曾联合在京参加会试的举人共同发起“公车上书”。
正确答案: 对

维新派与守旧派之间展开了一场激烈论战。论战主要围绕以下三个问题展开：要不要推翻封建君主专制，要不要兴民权设议院，实行君主立宪，要不要废八股改科举和兴西学。
正确答案: 错

维新派与守旧派的论战，实质上是资产阶级思想与封建主义思想在中国的第一次正面交锋。
正确答案: 对

维新派与守旧派的论战结束后，维新派提出了中国必须全盘西化。
正确答案: 错

9月28日，维新变法失败，谭嗣同刘光第林旭杨锐杨深秀康广仁6人同遭杀害，史称六人为“戊戌六君子”。
正确答案: 对

戊戌维新运动作为中国民族资产阶级登上政治舞台的第一次表演，竟失败得这么快，这不但暴露了资产阶级的软弱性，同时也说明在半殖民地半封建的旧中国，企图通过统治者走自上而下的改良的道路，是根本行不通的。
正确答案: 对

戊戌维新运动是一场资产阶级性质的政治改革运动。
正确答案: 对

康有为曾先后7次向光绪皇帝上书，其中最著名的是他在1895年联合在京参加会试的举人共同发起的公车上书。
正确答案: 对

洋务运动是在19世纪60年代初清政府镇压太平天国起义的过程中和第二次鸦片战争结束后兴起的。
正确答案: 对

为了挽救清政府的统治危机，奕訢曾国藩李鸿章左宗棠张之洞等官员，主张引进仿造西方的武器装备和学习西方的科学技术，创设近代企业，兴办洋务。
正确答案: 对

洋务派兴办洋务事业，首先是为了购买和制造洋枪洋炮以镇压农民起义。
正确答案: 对

对洋务派兴办洋务事业的指导思想最先作出比较完整表述的是冯桂芬。
正确答案: 对

洋务派的“中体西用”思想，就是以中国优秀传统文化为主体，用西方的近代工业和技术为辅助，并以前者来支配后者。
正确答案: 错

洋务派的“中体西用”思想，就是以中国封建伦理纲常所维护的统治秩序为主体，用西方的近代工业和技术为辅助，并以前者来支配后者。
正确答案: 对

洋务派兴办的民用企业，多数都采取官督商办的方式。
正确答案: 对

洋务派举办民用工业所采取的形式包括官办和商办。
正确答案: 错

为了挽救清政府的统治危机，封建统治阶级中的部分成员如奕䜣曾国藩李鸿章左宗棠等，主张学习西方的武器装备和科学技术。这些官员被称为洋务派。
正确答案: 对

洋务运动是指清政府为挽救统治危机，自上而下推行的一场以引进西方的军事装备机器生产和科学技术为主要内容，以富国强兵为目的的自救运动。
正确答案: 对

洋务运动的重点前后有所不同。前期（60年代至90年代）以“自强”为口号，重在创办使用机器生产的军事工业和训练新式军队，力图建立一套新的防务体系；后期（70年代至90年代）又在“求富”的口号下，逐渐兴办工矿轮船电报铁路和纺织等民用工业。
正确答案: 对

清末新政开始的时间是（ ）。
A: 1901年
B: 1894年
C: 1883年
D: 1911年
正确答案: A

继兴中会之后，资产阶级革命团体在各地陆续成立。其中，由黄兴为会长的是（ ）。
A: 华兴会
B: 光复会
C: 岳王会
D: 科学补习所
正确答案: A

下列关于“民族主义”说法不正确的是（ ）。
A: 包括“驱除鞑虏，恢复中华”两项内容
B: 以革命手段推翻清王朝，改变它一贯推行的民族歧视和压迫政策
C: 变半殖民地的中国为独立的中国
D: 民族主义就是要排斥所有的满洲人
正确答案: D

“民权主义”的内容是（ ）。
A: 建立君主立宪制
B: “创立民国”，即推翻封建君主专制制度，建立资产阶级的民主共和国
C: 重视广大劳动人民在国家中的地位
D: 能真正保障人民的权利
正确答案: B

“民生主义”的内容是（ ）。
A: “平均地权”
B: 实现按劳分配
C: 彻底推翻封建土地所有制
D: 满足广大农民的土地要求
正确答案: A

关于孙中山的三民主义学说，以下说法不正确的是（ ）。
A: 提出了一套在中国历史上不曾有过的资产阶级共和国的建国方案
B: 是一个比较完备的新民主主义的革命纲领
C: 在社会上产生了很大的积极影响
D: 推动了革命思想的传播和革命运动的发展
正确答案: B

20世纪初，在民主革命思想传播中发表《驳康有为论革命书》的是（ ）。
A: 邹容
B: 章炳麟
C: 陈天华
D: 严复
正确答案: B

1904年至1905年，为了争夺在华利益而在中国东北进行战争的帝国主义国家是（ ）。
A: 美国与俄国
B: 美国与英国
C: 日本与俄国
D: 英国与日本
正确答案: C

20世纪初出现的资产阶级革命组织中，孙中山领导的中国同盟会是第一个资产阶级革命政党，因为它（ ）。
A: 成立时间最早
B: 有明确的纲领公认的领袖和全国性的组织系统
C: 实现了所有革命团体的大联合
D: 使资产阶级民主革命进入了一个新阶段
正确答案: B

朱德在《辛亥革命杂咏》中写道：“群众争修铁路权，志同道合会全川；排山倒海人民力，引起中华革命先。”该诗是为了纪念（ ）。
A: 百日维新
B: 武昌起义
C: 辛亥革命
D: 保路运动
正确答案: D

1905年至1907年间，围绕中国究竟是采用革命手段还是改良方式这个问题，革命派与改良派展开了一场大论战。这场论战的焦点是（ ）。
A: 要不要以革命手段推翻清王朝
B: 要不要走资本主义道路
C: 要不要学习西方
D: 要不要发展近代企业
正确答案: A

孙中山认为，西方国家贫富不均，劳资矛盾尖锐，“社会革命将其不远”， 中国应该防患于未然，因此他提出（ ）。
A: 民粹主义
B: 民族主义
C: 民权主义
D: 民生主义
正确答案: D

1903年邹容写的中国近代史上第一部宣传革命和资产阶级共和国思想的著作是（ ）。
A: 《猛回头》
B: 《警世钟》
C: 《革命军》
D: 《驳康有为论革命书》
正确答案: C

清政府在清末“新政”时鼓励留学，颁布新的学制，并下令从1905年起正式废除（ ）。
A: 礼部
B: 科举考试
C: 程朱理学
D: 私塾教育
正确答案: B

下列哪个不是孙中山组建的组织（ ）。
A: 光复会
B: 中国同盟会
C: 兴中会
D: 中华革命党
正确答案: A

20世纪初，在民主革命思想传播中发表《警世钟》的是（ ）。
A: 章炳麟
B: 邹容
C: 陈天华
D: 孙中山
正确答案: C

革命派与改良派论战的实质是（ ）。
A: 资产阶级革命派与封建势力的论战
B: 资产阶级不同政治团体的学术交流
C: 资产阶级不同派别在斗争形式政体形式上的论战
D: 洋务派与顽固派的论战
正确答案: C

下列不属于革命派与改良派论战内容的是（ ）。
A: 要不要以革命手段推翻清王朝
B: 要不要推翻帝制，实行共和
C: 要不要社会革命
D: 要不要向西方学习
正确答案: D

1905年8月20日，被公举为同盟会总理的是（ ）。
A: 黄兴
B: 汪精卫
C: 孙中山
D: 蒋介石
正确答案: C

中国第一个资产阶级性质的政党是（ ）。
A: 中国同盟会
B: 兴中会
C: 光复会
D: 中国国民党
正确答案: A

“我们革命的目的，是为中国谋幸福，因为不愿少数满洲人专制，故要民族革命；不愿君主一人专制，故要政治革命；不愿少数富人专制，故要社会革命。”孙中山先生把其中的“社会革命”概括为（ ）。
A: 民族主义
B: 民权主义
C: 民本主义
D: 民生主义
正确答案: D

下列各项中， 不属于中国同盟会得以成立的条件的是（ ）。
A: 清政府预备立宪破产
B: 民主革命思想广泛传播
C: 革命形势有了重大发展
D: 资产阶级革命团体纷纷建立
正确答案: A

辛亥革命后，窃夺革命果实的是（ ）。
A: 黎元洪
B: 李鸿章
C: 袁世凯
D: 段祺瑞
正确答案: C

袁世凯建立的北洋军阀政权代表的是（ ）。
A: 大地主和买办资产阶级的利益
B: 大资产阶级的利益
C: 民族资本家和中小资产阶级的利益
D: 无产阶级和广大人民的利益
正确答案: A

袁世凯窃夺辛亥革命成果后，于1914年5月炮制了（ ），用总统制取代内阁制。
A: 《戒严法》
B: 《中华民国约法》
C: 《钦定宪法大纲》
D: 《暂行新刑律》
正确答案: B

武昌起义后，帝国主义看中袁世凯的真正目是（ ）。
A: 希望袁世凯称帝
B: 利用袁世凯公开阻止革命
C: 支持清政府镇压革命
D: 确保在华利益
正确答案: D

辛亥革命后，极力主张“政党政治”，企图成立责任内阁，而被袁世凯派人刺杀的革命党人是（ ）。
A: 黄兴
B: 谭人凤
C: 廖仲恺
D: 宋教仁
正确答案: D

资产阶级革命派发起护国运动的主要原因是（ ）。
A: 袁世凯指使刺杀宋教仁
B: 袁世凯强迫国会选举他为正式大总统
C: 袁世凯解散国会
D: 袁世凯复辟帝制
正确答案: D

1917年6月，率军北上，拥清废帝溥仪复辟的是（ ）。
A: 康有为
B: 冯国璋
C: 段祺瑞
D: 张勋
正确答案: D

1912年3月10日，袁世凯就任的职务是（ ）。
A: 总统
B: 皇帝
C: 正式总统
D: 临时大总统
正确答案: D

1912年，宋教仁以同盟会为基础联合其他几个党，组成的新党是（ ）。
A: 共产党
B: 国民党
C: 自民党
D: 民进党
正确答案: B

孙中山终于认识到军阀“南与北如一丘之貉”是在哪次运动失败之后（ ）。
A: 护法运动
B: 二次革命
C: 护国运动
D: 保路运动
正确答案: A

在第一次护法运动中，西南军阀与孙中山“合作”的真实意图是（ ）。
A: 借助孙中山的名望争权夺势
B: 对孙中山很信任
C: 意识到自己的做法是符合历史进步趋势的
D: 看不惯段祺瑞倒行逆施的做法
正确答案: A

“国民革命需要一个大的农村变动。辛亥革命没有这个变动，所以失败了。”毛泽东这个观点指出辛亥革命失败的原因在于（ ）。
A: 不能充分发动和依靠人民群众
B: 没有提出彻底的反帝的革命纲领
C: 不能建立坚强的革命政党
D: 没有提出彻底的反封建的革命纲领
正确答案: A

1913年6月，袁世凯要求定为“国教”的是（ ）。
A: 佛教
B: 孔教
C: 道教
D: 基督教
正确答案: B

中国延续了两千余年的封建帝制覆灭的时间是（ ）。
A: 1910年
B: 1911年
C: 1912年
D: 1919年
正确答案: C

辛亥革命的指导思想是（ ）。
A: 维新主义
B: 三民主义
C: 马克思主义
D: 民主主义
正确答案: B

人民英雄纪念碑上关于1911年起义的浮雕上，起义的参加者是（ ）。
A: 工人
B: 农民
C: 学生
D: 新军
正确答案: D

中国历史上第一部具有资产阶级共和国宪法性质的法典是（ ）。
A: 《中华民国宪法》
B: 《钦定宪法大纲》
C: 《中华民国约法》
D: 《中华民国临时约法》
正确答案: D

1911年4月27日，在黄兴的带领下，
l: 0多名革命志士在广州举行起义，史称（ ）。
A: 辛亥革命
B: 萍浏醴起义
C: 秋收起义
D: 黄花岗起义
正确答案: D

武昌起义爆发的时间是（ ）。
A: 1910年
B: 1911年
C: 1912年
D: 1919年
正确答案: B

中华民国临时政府的性质是（ ）。
A: 资产阶级共和国性质的革命政权
B: 大地主大资产阶级专制政府
C: 无产阶级占主导地位的政权
D: 各阶级联合执政的政府
正确答案: A

辛亥革命的性质是（ ）。
A: 无产阶级社会主义革命
B: 旧式的资产阶级民主主义革命
C: 新式的资产阶级民主主义革命
D: 资产阶级维新运动
正确答案: B

1911年夏，湖北湖南广东和四川爆发的大规模民众运动是（ ）。
A: 拒俄运动
B: 拒法运动
C: 保路运动
D: 立宪运动
正确答案: C

武昌起义胜利后被推举为湖北军政府都督的是（ ）。
A: 黄兴
B: 黎元洪
C: 孙中山
D: 章太炎
正确答案: B

以下文件中，具有资产阶级共和国宪法性质的是（ ）。
A: 《定国是诏》
B: 《同盟会章程》
C: 《钦定宪法大纲》
D: 《中华民国临时约法》
正确答案: D

孙中山领导的辛亥革命实现了20世纪中国第一次历史性巨变，因为这次革命（ ）。
A: 推翻了统治中国二千多年的君主专制制度
B: 最终确立了资产阶级民主共和制度
C: 给予了人民充分的民主与自由权利
D: 结束了帝国主义在中国的统治
正确答案: A

当代美国著名学者历史学家费正清写道：“它使传统中国二千余年的皇帝制度彻底崩溃，是中国帝制与共和意识的分水岭，尽管它的结局是悲剧性的……”材料中的“它”是指（ ）。
A: 戊戌变法
B: 辛亥革命
C: 新文化运动
D: 五四运动
正确答案: B

武汉市的“首义路”“首义广场”“首义公园”等地名会让我们联想到（ ）。
A: 戊戌变法
B: 辛亥革命
C: 五四运动
D: 秋收起义
正确答案: B

1912年9月3日，孙中山发表演说，指出“我国去年之革命，是种族革命，亦是政治革命”。其中的“革命”（ ）。
A: 首先爆发于“六朝古都”南京
B: 高举“民主”和“科学”两面大旗
C: 是由无产阶级领导的
D: 结束了我国两千多年的封建帝制
正确答案: D

下列人物中被誉为“中国资产阶级民主革命先行者”的是（ ）。
A: 林则徐
B: 康有为
C: 孙中山
D: 毛泽东
正确答案: C

“壮哉！武昌首义，一枪打翻封建帝制；伟哉!天下响应，万众擎起民主共和。”这幅对联中的“武昌首义”发生在（ ）。
A: 1898年
B: 1911年
C: 1919年
D: 1927年
正确答案: B

鲁迅先生在《一件小事》中写到：“这是民国六年的冬天。”“民国六年”是指（ ）。
A: 1915年
B: 1916年
C: 1917年
D: 1918年
正确答案: C

辛亥革命被认为是“中国民主进程的丰碑”，主要是因为这场革命（ ）。
A: 促进了民族资本主义的发展
B: 结束了存在两千多年的封建帝制
C: 掀起了“实业救国”的浪潮
D: 最终建立了资产阶级共和国
正确答案: B

1912年2月，孙中山认为“帝制从此不存留中国之内，民国的目的亦已达到。”促使孙中山得出这一结论的直接原因是（ ）。
A: 武昌起义的胜利
B: 《临时约法》的颁布
C: 清帝下诏退位
D: 中华民国的成立
正确答案: C

南京临时政府中占领导和主体地位的派别是（ ）。
A: 资产阶级维新派
B: 资产阶级保皇派
C: 资产阶级立宪派
D: 资产阶级革命派
正确答案: D

辛亥革命取得的最大成就是（ ）。
A: 推翻了封建帝制
B: 促进了资本主义的发展
C: 使人民获得了一些民主自由权利
D: 打击了帝国主义的殖民势力
正确答案: A

中国第一次比较完全意义上的资产阶级民主革命是指（ ）。
A: 义和团运动
B: 太平天国运动
C: 辛亥革命
D: 国民革命
正确答案: C

辛亥革命“打开了中国现代化的闸门，使反动力量再也无法照旧统治下去了”。这主要是指它（ ）。
A: 使民主共和观念深入人心
B: 进一步瓦解了自然经济
C: 清除了帝国主义在华势力
D: 动摇了封建制度的根基
正确答案: A

“新礼服兴，翎顶补服灭；剪发兴，辫子灭；爱国帽兴，瓜子帽灭；天足兴，纤足灭；阳历兴，阴历灭；鞠躬礼兴，跪拜礼灭。”引起这些习俗变化的最重要的事件是（ ）。
A: 戊戌变法
B: 辛亥革命
C: 新文化运动
D: 五四运动
正确答案: B

某处名胜古迹有这么一幅对联：“废两千年帝制，首义归功先行者；积四十载经验，遗言启迪后来人”。你认为该对联评价的历史人物是（ ）。
A: 康有为
B: 孙中山
C: 陈独秀
D: 蒋介石
正确答案: B

下列不属于《中华民国临时约法》主要规定的是（ ）。
A: 中华民国之主权属于国民全体
B: 分设行政司法立法机关
C: 实行君主立宪制
D: 中华民国国民一律平等
正确答案: C

民国建立之初，名士王湘绮撰写了一副对联：“民犹是也，国犹是也，何分南北；总而言之，统而言之，不是东西。”结合联首联尾和对联中作者的看法，此时（ ）。
A: 袁世凯已经篡夺了辛亥革命的果实
B: 临时约法还没有颁布
C: 封建制度已经被推翻
D: 中华民国政权已经覆灭
正确答案: A

《中华民国临时约法》的性质是（ ）。
A: 无产阶级共和国性质的法典
B: 大地主大资产阶级辩护的法典
C: 代表了广大中小资产阶级及无产阶级利益的法典
D: 资产阶级共和国宪法性质的法典
正确答案: D

1913年7月1日，江苏第一师范学校举行一次有三百名中小学生参加的问卷调查，要求学生列举出自己崇拜的人物，调查统计结果是孙中山榜上有名。你认为当时中小学生崇拜孙中山的原因不包括（ ）。
A: 辛亥革命时期的“剪辫”“放足”行动得到社会的普遍响应
B: 辛亥革命结束了清王朝的封建统治。
C: 任黄埔军校总理，培养了大批军事政治人才
D: 成立资产阶级共和国，颁布《临时约法》
正确答案: C

从革命战争的角度来看，被称为中国近现代史上的第一次巨变指的是（ ）。
A: 洋务运动
B: 辛亥革命的胜利和中华民国的成立
C: 1840年鸦片战争爆发
D: “五四”运动的爆发
正确答案: B

清末“新政”的内容有（ ）。
A: 改革官制
B: 改革学制
C: 改革兵制
D: 奖励工商
正确答案: ABCD

1905—1907年革命派与保皇派论战的意义是（ ）。
A: 划清了革命与改良的界限
B: 传播了民主革命思想
C: 促进了革命形势的发展
D: 达成了对封建地主土地所有制问题的明确解决方案
正确答案: ABC

历史进入20世纪，随着一批新兴知识分子的产生，各种宣传革命的书籍纷纷涌现，它们主要是（ ）。
A: 《革命军》
B: 《警世钟》
C: 《猛回头》
D: 《驳康有为论革命书》
正确答案: ABCD

中国同盟会的政治纲领是（ ）。
A: 驱除鞑虏
B: 恢复中华
C: 创立民国
D: 平均地权
正确答案: ABCD

20世纪初，中华民族危机加深体现在（ ）。
A: 列强加强了对清政府的政治控制
B: 列强意图扩展在华经济势力
C: 外国在华投资规模急速扩大
D: 铁路矿山的利权成为列强掠夺的重要目标
正确答案: ABCD

资产阶级革命派的骨干力量是（ ）。
A: 地主阶级
B: 资产阶级知识分子
C: 小资产阶级知识分子
D: 工农阶级
正确答案: BC

在宣传民主革命思想的过程中，著名的资产阶级革命派知识分子有（ ）。
A: 章炳麟
B: 邹容
C: 陈天华
D: 康有为
正确答案: ABC

三民主义中的“民族主义”包括的内容有（ ）。
A: 驱除鞑虏
B: 恢复中华
C: 创立民国
D: 平均地权
正确答案: AB

革命派与改良派大论战的意义（ ）。
A: 划清了革命与改良的界限
B: 传播了民主革命思想
C: 促进了革命形势的发展
D: 划清了革命与保皇的界限
正确答案: ABC

孙中山重新解释三民主义的主要内容有( )。
A: 民族主义是反对帝国主义，主张国内各民族一律平等
B: 民权主义是建立为一般平民所共有非少数人所得而私的民主政治
C: 民生主义是平均地权，节制资本
D: 打倒帝国主义除军阀
正确答案: ABC

辛亥革命的历史功绩是（ ）。
A: 结束了两千多年的封建君主专制制度
B: 冲击了皇权和忠君思想
C: 打乱了帝国主义在中国的殖民统治秩序
D: 促进了民族资本主义的发展
正确答案: ABCD

民国初年，以孙中山为首的革命党人为争取和维护民主共和制度而采取的斗争方式有（ ）。
A: 举行双边谈判
B: 采用政党政治
C: 运用法律手段
D: 进行武装斗争
正确答案: ABCD

辛亥革命之所以失败，从主观方面来说，在于它的领导者资产阶级革命派本身存在着许多弱点。主要是（ ）。
A: 没有提出彻底的反帝的革命纲领
B: 不能充分发动和依靠人民群众
C: 不能建立坚强的革命政党
D: 没有提出彻底的反封建的革命纲领
正确答案: ABCD

毛泽东指出，辛亥革命“有它胜利的地方，也有它失败的地方。你们看，辛亥革命把皇帝赶跑，这不是胜利了吗？”说它失败主要是（ ）。
A: 辛亥革命只把一个皇帝赶跑
B: 中国仍旧在帝国主义和封建主义的压迫之下
C: 反帝反封建的革命任务并没有完成
D: 辛亥革命没有反对帝国主义
正确答案: ABC

袁世凯窃国专政的表现是（ ）。
A: 扩充军队建立警察特务系统
B: 制造“宋教仁案”
C: 复辟帝制
D: 炮制《中华民国约法》
正确答案: ABCD

资产阶级革命派反对北洋军阀的斗争有（ ）。
A: 辛亥革命
B: “二次革命”
C: 护国战争
D: 护法运动
正确答案: BCD

在经济上，北洋政府竭力维护（ ）。
A: 帝国主义的利益
B: 地主阶级的利益
C: 买办资产阶级的利益
D: 民族资产阶级的利益
正确答案: ABC

旧民主主义革命失败的原因（ ）。
A: 从根本上说，在帝国主义时代，在半殖民地半封建的中国，资本主义的建国方案行不通
B: 没能提出明而完整的反帝反封建革命纲领
C: 没能发动农民革命
D: 没有坚强有力的革命政党，作为团结一切革命力量的强有力核心
正确答案: ABCD

孙中山“平均地权”的方案是（ ）。
A: 具有反封建性质的土地纲领
B: 本质上是资本主义的土地纲领
C: 是彻底的土地纲领
D: 具有促进社会生产发展的作用
正确答案: ABD

通过论战体现出来的革命派与改良派的共同之处是（ ）。
A: 都反对帝国主义的侵略，但又都替侵略者开脱罪责
B: 都不敢正面提出反对帝国主义的口号，反而寄希望于帝国主义的支持
C: 都要反对封建专制制度，主张建立民主政体，但又都对反封建的艰巨性缺乏认识
D: 都代表资产阶级的利益
正确答案: ABCD

辛亥革命在比较完全的意义上开始了中国的资产阶级民主革命，是因为资产阶级革命派（ ）。
A: 组建了比较完备的政党
B: 提出了比较系统的纲领
C: 建立了中华民国
D: 颁布了《临时约法》
正确答案: ABCD

中国同盟会得以成立的条件有（ ）。
A: 民主革命思想广泛传播
B: 清政府预备立宪破产
C: 革命形势有了重大发展
D: 资产阶级革命团体纷纷建立
正确答案: ACD

对三民主义的评价，正确的有（ ）。
A: 反映了资产阶级在政治和经济上的利益与要求
B: 反映了中国人民对民族独立和民主权利的共同愿望
C: 没有提出彻底的反帝反封建的要求
D: 没有彻底的土地纲领
正确答案: ABCD

辛亥革命失败的原因包括（ ）。
A: 没有完整的正确的政治纲领和社会改革方案
B: 没有充分发动和依靠民众
C: 没有提出彻底的反帝反封建的革命纲领
D: 没有建立坚强的革命政党
正确答案: BCD

辛亥革命的历史意义（ ）。
A: 辛亥革命推翻了清王朝的统治，沉重打击了中外反动势力，为中国人民斗争的发展开辟了道路
B: 辛亥革命结束了统治了中国两千多年的封建君主专制制度，建立了中国历史上第一个资产阶级共和政府，使民主共和观念深入人心，并在中国形成了“敢有帝制者，天下共击之”的民主主义观念
C: 辛亥革命给人们带来了一次思想上的解放。激发了人民的爱国热情和民族觉醒
D: 促使社会经济思想习惯和社会风俗等方面发生了积极的变化。
正确答案: ABCD

出洋考察政治的五大臣奏称立宪三大利为（ ）
A: 皇位永固
B: 外患减轻
C: 民族复兴
D: 内乱可弭
正确答案: ABD

武昌起义后，袁世凯重新掌握清政府实权的原因有（ ）
A: 控制北洋新军
B: 皇族内阁的真心支持
C: 帝国主义的扶植
D: 革命党人的拥护
正确答案: AC

下列是“南北议和”的原因的是（ ）
A: 帝国主义的军事威胁和政治压力
B: 南北反动势力联合向革命党人施压
C: 资产阶级革命派具有软弱性和妥协性
D: 清政府愿意响应世界潮流
正确答案: ABC

1901年《辛丑条约》的签订，标志着以慈禧太后为首的清政府已经彻底放弃了抵抗外国侵略，甘当“洋人的朝廷”。
正确答案: 对

1894年11月，孙中山到檀香山组建了第一个革命团体兴中会，立誓“驱除鞑虏，恢复中国，创立合众政府”。
正确答案: 对

1905年8月20日，孙中山和黄兴宋教仁等人，在日本东京成立中国同盟会。
正确答案: 对

1905年至1907年间，围绕中国究竟是采用革命手段还是改良方式这个问题，革命派与改良派展开了一场大论战。
正确答案: 对

1905年至1907年间，资产阶级革命派与改良派论战的主要议题为要不要废科举。
正确答案: 错

光复会兴中会同盟会是孙中山组建的组织。
正确答案: 错

同盟会在成立后，将《民报》作为自己的机关报。
正确答案: 对

1906年到1907年，革命派与改良派在思想领域内展开了一场激烈论战，其中，改良派的主要代表人物是康有为和梁启超。
正确答案: 对

孙中山提出的三民主义包括：民族主义民权主义和民生主义。
正确答案: 对

中国同盟会是中国近代第一个资产阶级革命政党。
正确答案: 对

1905年11月，孙中山在《民报》的发刊词中将中国同盟会的政治纲领概括为三民主义。
正确答案: 对

三民主义明确提出了反对帝国主义和反对封建土地所有制的主张。
正确答案: 错

在关于革命与改良的“救国大论战”中，革命派在思想理论方面无懈可击。
正确答案: 错

为了达到专制独裁的目的，袁世凯就任临时大总统后向全国发布《通令尊祟孔圣文》，实行尊孔复古。
正确答案: 对

辛亥革命失败的原因之一在于资产阶级革命派没有提岀彻底的反帝反封建的革命纲领。
正确答案: 对

1913年宋教仁被刺后，孙中山开始看清袁世凯的真面目，毅然发动武装反袁的“二次革命”。
正确答案: 对

在帝国主义时代，在半殖民地半封建的中国，资本主义的建国方案是行不通的。
正确答案: 对

资产阶级革命派对帝国主义的妥协退让是为了换取其对中国革命的承认和支持。
正确答案: 对

护法战争挫败了袁世凯复辟帝制的阴谋。
正确答案: 错

1911年2月清帝退位，在中国延续了两千余年的封建制度覆灭。
正确答案: 错

护国运动挫败了袁世凯复辟帝制的阴谋。
正确答案: 对

袁世凯为了达到专制独裁的目的，公然进行帝制复辟，年号洪宪。
正确答案: 对

辛亥革命失败的根本原因在于没有提出资产阶级共和国的建国方案。
正确答案: 错

武昌起义后，全国革命形势发展的同时也潜伏着失败的危机，主要是立宪派和旧官僚投机革命并控制了大部分地方政权。
正确答案: 对

1912年2月12日，清帝被迫退位。在中国延续了两千多年的封建帝制终于覆灭。
正确答案: 对

辛亥革命不仅在一定程度上打击了帝国主义的侵略势力，而且推动了亚洲各国民族解放运动的高涨。
正确答案: 对

南京临时政府成立后，以振兴实业为目标，设立实业部，先后颁布了一系列有利于工商业发展的政策和措施，推动了民族资本主义经济的发展。
正确答案: 对

辛亥革命结束了中国两千多年封建社会的君主专制制度，建立了中国历史上第一个资产阶级共和政府，使民主共和的观念开始深入人心。
正确答案: 对

平均地权的方案是彻底的土地纲领。
正确答案: 错

武昌起义胜利后，黄兴被推举为湖北军政府都督。
正确答案: 错

武昌起义后，袁世凯重新掌握清政府实权是依靠立宪派的一手促成。
正确答案: 错

《中华民国临时约法》具有资产阶级共和国宪法性质。
正确答案: 对

有的人说，辛亥革命成功了，但也失败了。
正确答案: 对

陈独秀李大钊鲁迅等人掀起新文化运动，在五四运动前是为了（ ）。
A: 宣传马克思主义
B: 提高工人阶级觉悟
C: 与君主立宪派论战
D: 同封建复古思潮斗争
正确答案: D

下列对五四前新文化运动的评价，不正确的是（ ）。
A: 是近代中国第一次思想解放的潮流
B: 动摇了封建正统思想的统治地位
C: 没有同群众运动结合
D: 对东西方文化存在着绝对肯定或绝对否定的偏向
正确答案: A

五四运动发生的根本原因是（ ）。
A: 新文化运动的影响
B: 国内阶级矛盾日益加深
C: 十月革命的影响
D: 工人阶级队伍迅速壮大
正确答案: B

五四爱国运动后新文化运动阵营发生分化，主要原因在于（ ）。
A: 对文学革命的理解不同
B: 对中国传统礼教的认识不同
C: 对科学与民主观念的宣传方式不同
D: 对在中国传播马克思主义的态度不同
正确答案: D

五四运动的中心由北京转移到上海后，运动的新特点是（ ）。
A: 商人罢市
B: 学生大规模罢课
C: 工人阶级登上政治舞台
D: 运动取得初步胜利
正确答案: C

孙中山的新三民主义成为国共两党合作的政治基础，因为它（ ）。
A: 发展了“联俄联共扶助农工”的三大政策
B: 增加了反对帝国主义侵略和平均地权的内容
C: 与中国共产党在民主革命阶段的纲领基本一致
D: 是在中国共产党和共产国际指导下形成的
正确答案: C

标志第一次国共合作全面破裂的历史事件是（ ）。
A: “四一二”政变
B: 马日事变
C: 中山舰事件
D: “七一五”政变
正确答案: D

北伐战争的根本目的是（ ）。
A: 打垮吴佩孚孙传芳张作霖三派军阀
B: 推动工农运动的发展
C: 推翻帝国主义和北洋军阀的反动统治，把革命推向全国
D: 扩大中国共产党的影响
正确答案: C

“开这个军官学校，独一无二的希望，就是创造革命军，来挽救中国的危亡。”这所黄埔军校的创办者是（ ）。
A: 蔡元培
B: 李大钊
C: 陈独秀
D: 孙中山
正确答案: D

新文化运动是从（ ）开始的。
A: 民主与科学口号的提出
B: 《青年杂志》的创办
C: 《东方杂志》的创办
D: 《谈政治》的发表
正确答案: B

新文化运动的口号是（ ）。
A: 实业救国
B: 民主和科学
C: 科学救国
D: 民主共和
正确答案: B

在中国大地上第一次举起社会主义大旗的是（ ）。
A: 陈独秀
B: 李大钊
C: 毛泽东
D: 周恩来
正确答案: B

中国新民主主义革命开始的年代是（ ）。
A: 1911年
B: 1917年
C: 1919年
D: 1921年
正确答案: C

《我的马克思主义观》的作者是（ ）。
A: 蔡和森
B: 胡适
C: 陈独秀
D: 李大钊
正确答案: D

浙江嘉兴南湖被开辟为爱国主义教育基地，其中的历史原因是（ ）。
A: 中共一大在这里召开
B: 新文化运动的发源地
C: 五四运动的导火索在这里点燃
D: 共产主义小组在这里建立
正确答案: A

中共“一大”最后一天是在（ ）的游船上进行的。
A: 北京颐和园
B: 浙江杭州西湖
C: 上海
D: 浙江嘉兴南湖
正确答案: D

在中国大地上率先举起马克思主义旗帜的是（ ）。
A: 李大钊
B: 陈独秀
C: 毛泽东
D: 周恩来
正确答案: A

标志着新民主主义革命开端的事件是（ ）。
A: 辛亥革命
B: 新文化运动
C: 五四运动
D: 中国共产党的成立
正确答案: C

中国人民对帝国主义认识的理性阶段，即看出了帝国主义内部和外部的各种矛盾，并看出了帝国主义联合中国买办阶级和封建阶级以压榨中国人民大众的实质，这种认识是从（ ）前后才开始的。
A: 五卅运动
B: 一二一运动
C: 五四运动
D: 新文化运动
正确答案: C

下列关于新文化运动的叙述，正确的是（ ）。
A: 具有较为广泛的群众基础
B: 强调建设资产阶级民主政权
C: 在文学革命方面取得突出成就
D: 彻底否定中国全部传统
正确答案: C

对五四运动的表述，不正确的是（ ）。
A: 是反帝反封建的革命斗争
B: 标志着新民主主义革命的伟大开端
C: 青年学生在运动中发挥了先锋作用
D: 工人阶级在运动中发挥了领导作用
正确答案: D

第一次提出反帝反封建的民主革命纲领，为中国人民指出了明确的斗争目标的是（ ）。
A: 中共一大
B: 中共二大
C: 中共三大
D: 中共四大
正确答案: B

“中国的土地可以征服而不可以断送！中国的人民可以杀戮而不可以低头！国亡了！同胞起来呀！”这个宣言是发生于1919年的（ ）期间的。
A: 五卅运动
B: 一二·一运动
C: 一二三〇运动
D: 五四运动
正确答案: D

五四前新文化运动的主要功绩在于（ ）。
A: 全盘否定传统文化
B: 批判了资产阶级改良主义思潮
C: 揭开了传播马克思主义的新篇章
D: 沉重打击了封建正统思想的权威
正确答案: D

1918年后新文化运动新增加的内容是（ ）。
A: 宣传马克思主义
B: 打倒孔孟之道
C: 提倡民主科学
D: 提倡新文学
正确答案: A

与中共“一大”相比较，中共二大最重要的贡献是确定了（ ）。
A: 以工人运动为中心任务
B: 民主革命阶段的纲领
C: 民主集中制的组织原则
D: 为共产主义奋斗的目标
正确答案: B

1923年中共“三大”就国共合作问题决定（ ）。
A: 共产党员以个人身份加入国民党
B: 帮助国民党改组，使之成为民族资产阶级政党
C: 同国民党实行党外合作
D: 必须坚持共产党在革命统一战线中的领导权
正确答案: A

新三民主义对同盟会政治主张的发展，主要表现在（ ）。
A: 彻底否定封建土地制度
B: 提出国家主权属于全体国民
C: 强调反对国内民族压迫
D: 号召反对帝国主义
正确答案: D

第一次国共合作正式形成的标志是（ ）。
A: 国民党“一大”的召开
B: 国民党改组
C: 三民主义发展为新三民主义
D: 中共三大的召开
正确答案: A

国民革命时期在农村掀起大革命风暴的中心是（ ）。
A: 湖南
B: 江西
C: 广东
D: 湖北
正确答案: A

黄埔军校建立初期曾担任过政治部主任的是（ ）。
A: 蒋介石
B: 廖仲恺
C: 周恩来
D: 李大钊
正确答案: C

中共“三大”的中心议题是（ ）。
A: 提出民主革命纲领
B: 讨论国共合作，建立革命统一战线问题
C: 制定开展工农运动计划
D: 批评陈独秀的右倾错误
正确答案: B

1925年国民政府将所辖各部队统一改编为（ ）。
A: 国民军
B: 东征军
C: 国民革命军
D: 北伐军
正确答案: C

1927年蒋介石在（ ）发动“四一二”反革命。
A: 广州
B: 南昌
C: 上海
D: 武汉
正确答案: C

孙中山提出的新三民主义和旧三民主义相比，新增加的一项内容是（ ）。
A: 驱除鞑虏，恢复中华
B: 创立民国
C: 平均地权
D: 节制资本
正确答案: D

北洋军阀的阶级基础是（ ）。
A: 农民阶级
B: 资产阶级
C: 地主阶级和买办资产阶级
D: 工人阶级
正确答案: C

孙中山说：“国民党在堕落中死亡，要救活它，就需要新鲜血液。”为此他采取主要措施是（ ）。
A: 接受中共反帝反封建的主张
B: 重新解释三民主义
C: 应冯玉祥邀请北上共商国是
D: 以党内合作方式同共产党合作
正确答案: D

中共决定加入共产国际的会议是（ ）。
A: 中共二大
B: 中共一大
C: 中共三大
D: 中共四大
正确答案: A

表明蒋介石彻底叛变革命的事件是（ ）。
A: 中山舰事件
B: 整理党务案事件
C: 七.一五事变
D: 四.一二事变
正确答案: D

1920年8月，陈独秀李汉俊李达等人在（ ）成立中国工人阶级政党最早的组织。
A: 北京
B: 上海
C: 武汉
D: 广州
正确答案: B

1921年7月出席中共“一大”的长沙代表有（ ）。
A: 李达李汉俊
B: 毛泽东李达
C: 毛泽东何叔衡
D: 毛泽东董必武
正确答案: C

中国共产党建立之后，中国面貌焕然一新，这里的“新”不包括（ ）。
A: 以马克思主义为指导
B: 以武装斗争为主要形式
C: 提出彻底反帝反封的纲领
D: 以社会主义共产主义为奋斗目标
正确答案: B

中国共产党产生的阶级条件是（ ）。
A: 马克思主义在中国的传播
B: 中国民族资本主义的发展
C: 中国工人阶级的成长和工人运动的发展
D: 共产主义小组的建立
正确答案: C

（ ）后，无产阶级逐渐代替资产阶级成为近代中国民族民主革命的领导者。
A: 辛亥革命
B: 新文化运动
C: 五四运动
D: 第二次护法运动
正确答案: C

五四运动后，马克思主义在中国传播的特点是（ ）。
A: 进步知识分子起了推动作用
B: 马克思主义宣传与工人运动相结合
C: 马克思主义同非马克思主义展开斗争
D: 马克思主义成为新文化运动的主流
正确答案: ABCD

中共“二大”制定的民主革命纲领包括（ ）。
A: 打倒军阀
B: 推翻帝国主义压迫
C: 实现共产主义
D: 统一中国为真正的民主共和国
正确答案: ABD

大革命失败的原因主要在于（ ）。
A: 反革命力量的强大
B: 资产阶级发生严重的动摇统一战线出现剧烈的分化
C: 蒋介石集团汪精卫集团先后被帝国主义势力和地主阶级买办资产阶级拉进反革命营垒
D: 党的中央领导机关在大革命的后期犯了右倾机会主义的错误
正确答案: ABCD

从广东出发的国民革命军迅速消灭了军阀吴佩孚孙传芳的主力。取得这一胜利的原因有（ ）。
A: 国共两党团结合作
B: 以黄埔军校为基地创建了一支新型军队
C: 制定了正确的北伐方针
D: 共产党人在军队中进行了卓有成效的政治工作
正确答案: ABCD

中共二大指出革命的基本动力是（ ）。
A: 工人
B: 农民
C: 小资产阶级
D: 民族资产阶级
正确答案: ABCD

大革命失败的深刻教训主要有（ ）。
A: 革命要胜利，必须掌握革命的武装，坚持武装斗争
B: 必须坚持反帝反封建的革命大方向，实现民族独立和国家统一。
C: 必须充分发动和武装工农，使革命获得深厚的群众基础。
D: 在统一战线中，共产党人必须坚持自己的独立性，实现对革命的领导权。
正确答案: ABCD

新文化运动的主要阵地包括（ ）。
A: 《新民丛报》
B: 《新青年》
C: 北京大学
D: 上海大学
正确答案: BC

在20世纪第二个十年，堪称中国近现代历史转折之里程碑的有（ ）。
A: 辛亥革命
B: 张勋复辟
C: 护法运动
D: 五四运动
正确答案: AD

早期新文化运动的历史意义是（ ）。
A: 新文化运动的倡导者提倡民主反对专制，提倡科学反对迷信盲从，是切中时弊的
B: 新文化运动的倡导者并没有因为批判孔学就否定中国的全部传统文化
C: 彻底打倒了传统文化
D: 新文化运动的倡导者们在社会上掀起了一股思想解放的潮流
正确答案: ABD

十月革命推动了中国的先进分子从资产阶级民主主义转向社会主义，其作用主要体现在（ ）。
A: 十月革命给予中国人的一个启示是：经济文化落后的国家也可以用社会主义思想指引自己走向解放之路
B: 十月革命诞生的社会主义俄国号召反对帝国主义，并以新的平等的态度对待中国，有力地推动了社会主义思想在中国的传播
C: 十月革命证明了苏联模式的完美无缺
D: 十月革命中俄国工人农民和士兵群众的广泛发动并由此赢得胜利的事实，给予中国知识分子以新的革命方法启示，推动他们去研究这个革命所遵循的主义
正确答案: ABD

1918到1919年一系列文章的发表表明，李大钊已经成为中国的第一个马克思主义者。这些文章包括（ ）。
A: 《法俄革命之比较观》
B: 《庶民的胜利》
C: 《布尔什维主义的胜利》
D: 《我的马克思主义观》
正确答案: ABCD

五四运动是在新的时代条件和社会历史条件下发生的，这些条件是（ ）。
A: 新的社会力量的成长壮大
B: 中国资产阶级和工人阶级的力量进一步成长
C: 新文化运动掀起的思想解放潮流
D: 俄国十月革命对中国的影响
正确答案: ABCD

以下关于五四运动的说法正确的是（ ）。
A: 五四运动表现了反帝反封建的彻底性
B: 五四运动的导火索是巴黎和会上中国外交的失败
C: 五四运动是一次真正的群众运动
D: 五四运动促进了马克思主义在中国的传播及其与中国工人运动的结合
正确答案: ABCD

新文化运动前期，部分知识分子之所以对资本主义持某种程度的怀疑和保留态度，是因为（ ）
A: 在帝国主义时代，资本主义制度的内在矛盾已经比较充分地暴露出来
B: 第一次世界大战，以极端的形式进一步暴露了资本主义制度固有的不可克服的矛盾
C: 坚信马克思主义
D: 中国人学习西方的努力屡遭失败
正确答案: ABD

没有中国共产党，就不会有1925年至1927年中国反帝反封建大革命的发生，主要是因为（ ）。
A: 在大革命中，共产党人进行了诸多卓有成效的军事工作
B: 在大革命中，中国共产党发动和组织了广大人民群众
C: 大革命是在以国共合作为基础的统一战线的组织形式下进行的，中国共产党正是国共合作的倡导者和统一战线的组织者
D: 在大革命中，中国共产党提出了反对帝国主义反对军阀的政治口号
正确答案: ABCD

中国共产党早期组织成立以后，着重进行了哪些工作？
A: 研究和宣传马克思主义
B: 坚持国共对抗
C: 到工人中去进行宣传和组织工作
D: 进行关于建党问题的讨论和实际组织工作
正确答案: ACD

中国共产党一经成立，中国革命展现了新的面貌，主要表现在（ ）。
A: 制定了反帝反封建的民主革命的纲领。
B: 开始采取群众路线的方法，发动工农运动
C: 实行国共合作，掀起大革命高潮
D: 用革命的武装反对国民党的反动统治
正确答案: ABC

毛泽东认为（ ）这三本著作的阅读对他影响深刻，建立了他对马克思主义的信仰。
A: 《共产党宣言》（马克思恩格斯著）
B: 《阶级斗争》（考茨基著）
C: 《被背叛的革命》(托洛茨基著)
D: 《社会主义史》（柯卡普著）
正确答案: ABD

大革命失败的原因，主要包括（ ）。
A: 由于当时帝国主义势力和中国的封建军阀买办豪绅阶级相勾结，使反革命力量大大超过了革命力量
B: 由于当时革命阵营内的国民党右派蒋介石，汪精卫集团在帝国主义和地主买办阶级支持下背叛了革命，敌强我弱的局面更加严重
C: 由于中国共产党处于幼年时期，对中国革命的规律懂得不多，特别是北伐后期，陈独秀的右倾投降错误在中央领导机关占了统治地位
D: 共产国际的某些错误指导
正确答案: ABCD

五四前的新文化运动存在着以下弱点和局限（ ）。
A: 新文化运动的倡导者批判孔学，提倡资产阶级民主主义，是为了给中国发展资本主义扫清障碍
B: 新文化运动的倡导者们没有否定孔学
C: 新文化运动的倡导者把改造国民性置于优先的地位，但离开改造社会环境的革命实践
D: 新文化运动的许多领导人物，还没有马克思主义的批判精神，采取形式主义看问题的方法
正确答案: ACD

1919年，李大钊发表了《我的马克思主义观》一文，明确地把马克思主义称为“世界改造原动的学说”。
正确答案: 对

新文化运动倡导民主和科学，其中的民主指的是社会主义的民主制度和思想。
正确答案: 错

从1922年1月香港海员罢工到1923年2月京汉铁路工人罢工，中国掀起了第一个工人运动的高潮。
正确答案: 对

中国共产党第一次全国代表大会于1921年7月23日在上海举行。
正确答案: 对

在五四运动中，工人阶级在斗争中发挥了决定性的作用。
正确答案: 对

《新青年》提出的基本口号是民主和科学。
正确答案: 对

新文化运动的倡导者们在社会上掀起了一股思想解放的潮流，冲破了禁锢人们思想的闸门。
正确答案: 对

新文化运动的倡导者在批判孔学的基础上否定了中国的全部传统文化。
正确答案: 错

大革命失败的原因，从主观条件来讲，是由于反革命力量太过强大。
正确答案: 错

第一次国共合作的组织形式是国民党与共产党实行两党合并。
正确答案: 错

五四运动以后，社会主义思潮在中国蓬勃兴起，马克思主义开始在知识界中得到传播。
正确答案: 对

中共“一大”正式宣告了中国共产党的成立。
正确答案: 对

中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标。
正确答案: 对

新民主主义的革命对象是中国的民族资产阶级。
正确答案: 错

1919年五四运动以前的新文化运动是资产阶级民主主义的新文化反对封建主义的旧文化的斗争。
正确答案: 对

新文化运动的倡导者们批判孔学，否定中国的全部传统文化。
正确答案: 错

作为中国新民主主义领导核心的中国共产党是马克思主义与工人运动相结合的产物。
正确答案: 对

中国人民对帝国主义认识的理性阶段，即看出了帝国主义内部和外部的各种矛盾，并看出了帝国主义联合中国买办阶级和封建阶级以压榨中国人民大众的实质，这种认识是1919年的五四运动前后才开始的。
正确答案: 对

新文化运动期间，鲁迅第一篇白话文小说《狂人日记》对封建礼教的有力揭露和控诉，使反对 “吃人的礼教”成了许多人的共同呼声。
正确答案: 对

1919年五四运动的导火索是中国在巴黎和会上的外交失败。
正确答案: 对

1927年4月，蒋介石下令杀害中国共产党创始人李大钊。
正确答案: 错

“七一五”政变时，蒋介石在武汉召开“分共”会议，并在其辖区内对共产党员和革命群众实行搜捕和屠杀。
正确答案: 错

第一次国共合作的组织形式是党外合作。
正确答案: 错

北洋军阀的阶级基础是地主阶级和买办资产阶级。
正确答案: 对

孙中山在俄国十月革命和五四运动的影响下，毅然改组国民党，实行联英联共扶助农工三大政策。
正确答案: 错

法国的巴黎公社革命早于俄国十月革命，它开辟了人类历史的新纪元。
正确答案: 错

1920年8月，陈独秀成立了中国共产党的上海组织。
正确答案: 对

中共成立之初，李大钊负责北方的建党活动。
正确答案: 对

中国共产党人的初心和使命是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。
正确答案: 对

在十月革命以后五四运动前后，社会主义开始在中国形成一股有相当影响的思想潮流。
正确答案: 对

十月革命给予中国人的一个启示是：经济文化落后的国家也可以用社会主义思想指引自己走向解放之路。
正确答案: 对

五四运动的根本原因是巴黎和会上中国外交的失败。
正确答案: 错

五四运动表现了反帝反封建的彻底性。
正确答案: 对

五四运动是中国新民主主义革命阶段的开端。
正确答案: 对

马克思主义学说在19世纪40年代创立以后，其影响曾在长时间里主要限于欧洲。
正确答案: 对

中共“三大”的中心议题是讨论国共合作，建立革命统一战线问题。
正确答案: 对

1924年至1926年的中国国民党是一个工人农民大地主大资产阶级的革命联盟。
正确答案: 错

中国共产党第一次提岀了反帝反封建的民主革命纲领，为中国人民指岀了明确的斗争目标。
正确答案: 对

孙中山晚年改组国民党，实行“联俄联共扶助农工”三大政策。
正确答案: 对

中国早期信仰马克思主义的人物中，五四以前的新文化运动的精神领袖，其代表除李大钊以外，就是陈独秀。
正确答案: 对

（ ）,北洋军阀不再作为独立的政治力量存在。这样，国民党在全国范围内建立起自己的统治。
A: 东北易帜
B: 宁汉合流
C: 七一五反革命政变
D: 南京国民政府改组
正确答案: A

国民党政权代表的是（ ）。
A: 中小资产阶级的利益
B: 封建地主阶级的利益
C: 地主阶级买办性的大资产阶级利益
D: 民族资本家和实业家的利益
正确答案: C

1928年，宣布在东北改旗易帜，接受南京国民政府领导的奉系将领是（ ）。
A: 段祺瑞
B: 冯玉祥
C: 张作霖
D: 张学良
正确答案: D

北洋政府时期形式上存在的议会制度被彻底废除的标志性事件是（ ）。
A: 国民党中央通过《训政纲领》
B: 国民党通过中央组织法
C: 蒋介石确立其统治
D: 国民党制定《中华民国约法》
正确答案: A

国民党南京政权建立后所实行的政治统治是（ ）。
A: 民主制
B: 一党专政的军事独裁统治
C: 两党制
D: 多党制
正确答案: B

中国共产党彻底清算了大革命后期陈独秀右倾机会主义错误是在（ ）。
A: 八七会议
B: 古田会议
C: 中共五大
D: 中共六大
正确答案: A

毛泽东强调“以后要非常注意军事，须知政权是由枪杆子中取得的”的会议是（ ）。
A: 古田会议
B: 八七会议
C: 中共五大
D: 中共六大
正确答案: B

中国共产党人打响武装反抗国民党反动统治的第一枪的起义是（）。
A: 南京起义
B: 南昌起义
C: 秋收起义
D: 广州起义
正确答案: B

开始了从大革命失败到土地革命战争兴起转折的会议是（ ）。
A: 古田会议
B: 八七会议
C: 中共五大
D: 中共六大
正确答案: B

秋收起义的领导者是（ ）。
A: 周恩来
B: 毛泽东
C: 瞿秋白
D: 博古
正确答案: B

秋收起义的目标是进攻中心城市（ ）。
A: 长沙
B: 南昌
C: 武汉
D: 南京
正确答案: A

中国共产党领导的武装第一次打出“工农革命军”旗号的起义是（ ）。
A: 广州起义
B: 平江起义
C: 秋收起义
D: 湘南起义
正确答案: C

中国共产党开始创建农村革命根据地的斗争是在（ ）后。
A: 广州起义
B: 南昌起义
C: 秋收起义
D: 平江起义
正确答案: C

提出“中国革命斗争的胜利要靠中国同志了解中国情况”重要论断的是（ ）。
A: 朱德
B: 刘伯承
C: 毛泽东
D: 周恩来
正确答案: C

创建井冈山农村革命根据地的斗争是在（ ）受挫后开始。
A: 广州起义
B: 平江起义
C: 秋收起义
D: 湘南起义
正确答案: C

秋收起义攻打长沙受挫后，毛泽东在向敌人统治薄弱的农村区域转移过程中，在（ ）提出了“支部设在连上”的思想。
A: 文家市
B: 江西三湾村
C: 江西茨坪
D: 湖南浏阳
正确答案: B

关于“三湾改编”不正确的说法是（ ）。
A: 支部设在连上，营团设立党委
B: 部队进行整编
C: 军队内部实行民主
D: 提出了红军三大任务
正确答案: D

毛泽东指出，半殖民地中国无产阶级领导之下的农民斗争的最高形式是（ ）。
A: 红军游击队和红色区域的发展
B: 城市罢工
C: 知识分子的发展
D: 工人阶级力量的壮大
正确答案: A

标志着毛泽东思想初步形成的是（ ）。
A: 对中国社会各阶级现状的分析
B: 农村包围城市武装夺取政权理论的提出
C: 游击战理论的形成
D: 军队建设理论的形成
正确答案: B

1929年12月，红军在福建上杭县古田村召开了红四军党的第九次代表大会，史称（ ）。
A: 古田会议
B: 八七会议
C: 上杭会议
D: 福建会议
正确答案: A

创造性地解决了在农村环境中在党组织和军队以农民为主要成分的环境下，如何建设党领导的新型人民军队问题的会议是（ ）。
A: 中共六大
B: 古田会议
C: 八七会议
D: 中共六届六中全会
正确答案: B

确定思想建党政治建军原则的会议是（ ）。
A: 中共六大
B: 八七会议
C: 古田会议
D: 中共六届六中全会
正确答案: C

确立党对人民军队绝对领导原则的会议是（ ）。
A: 中共六大
B: 八七会议
C: 古田会议
D: 中共六届六中全会
正确答案: C

毛泽东指出，小块的红色政权存在和发展的最根本原因是（ ）。
A: 半殖民地半封建的中国政治经济发展不平衡
B: 相当数量红军的存在
C: 良好的群众基础
D: 党的领导的有力量
正确答案: A

1928年
l: 月，毛泽东主持制定的中国共产党历史上第一个土地法是（ ）。
A: 《井冈山土地法》
B: 《兴国土地法》
C: 《关于清算减租及土地问题的指示》
D: 《中国土地法大纲》
正确答案: A

毛泽东最早阐述工农武装割据思想是在（ ）时期。
A: 创建井冈山革命根据地时期
B: 创建赣南闽西革命根据地时期
C: 抗日战争时期
D: 北伐战争时期
正确答案: A

中国共产党制定的第一个比较完整的土地革命路线是在（ ）时期。
A: 抗日战争时期
B: 解放战争时期
C: 土地革命战争时期
D: 大革命时期
正确答案: C

土地革命战争时期制定的土地革命路线规定在农村中对待富农的政策是（ ）富农。
A: 联合
B: 消灭
C: 发展
D: 限制
正确答案: D

《义勇军进行曲》的曲作者是（ ）。
A: 田汉
B: 聂耳
C: 鲁迅
D: 瞿秋白
正确答案: B

毛泽东在领导红军进行反“围剿”斗争过程中贯彻的军事方针是（ ）。
A: 消极防御
B: 积极防御
C: 积极进攻
D: 逃跑主义
正确答案: B

下列不属于毛泽东在土地革命战争时期著作的是（ ）。
A: 《湖南农民运动考察报告》
B: 《反对本本主义》
C: 《井冈山的斗争》
D: 《中国的红色政权为什么能够存在？》
正确答案: A

（），标志着中国共产党独立领导革命战争创建人民军队和武装夺取政权的开端。
A: 南京起义
B: 南昌起义
C: 秋收起义
D: 广州起义
正确答案: B

1928年，被日本在东北炸死的奉系首领是（ ）。
A: 段祺瑞
B: 冯玉祥
C: 张学良
D: 张作霖
正确答案: D

国民党为了控制舆论，在文化上实行（ ）。
A: 文化复古
B: 文化拿来主义
C: 文化自由主义
D: 文化专制主义
正确答案: D

下列关于八七会议，不正确的说法是（ ）。
A: 清算了大革命后期陈独秀的右倾机会主义错误
B: 确立了土地革命和武装反抗国民党反动统治的总方针
C: 决定把党的工作重心放在农村
D: 选出了以瞿秋白为首的中央临时政治局
正确答案: C

最早在实践上把革命进攻方向指向了农村的人是（ ）。
A: 毛泽东
B: 朱德
C: 周恩来
D: 陈毅
正确答案: A

农村包围城市革命道路的开辟，凝聚了全党智慧，其中最杰出的代表是（ ）。
A: 周恩来
B: 朱德
C: 邓小平
D: 毛泽东
正确答案: D

到1930年初，（ ）成为中国革命的主要形式。
A: 工人罢工
B: 红军游击战争
C: 学生运动
D: 阵地战和攻坚战
正确答案: B

《义勇军进行曲》的词作者是（ ）。
A: 聂耳
B: 田汉
C: 鲁迅
D: 瞿秋白
正确答案: B

中华苏维埃共和国实行（ ）。
A: 人民代表大会制度
B: 工农兵代表大会制度
C: 代议制
D: “三三制”
正确答案: B

1931年11月，中华苏维埃第一次全国代表大会在江西（ ）召开。
A: 于都
B: 瑞金
C: 兴国
D: 长汀
正确答案: B

红军长征开始后，留在中央根据地的红军在（ ）率领下继续坚持游击战争。
A: 朱德肖华
B: 项英陈毅
C: 彭德怀王震
D: 邓小平刘伯承
正确答案: B

1935年1月，中国共产党在遵义会议上解决的主要问题是（ ）。
A: 军事和组织问题
B: 思想和作风问题
C: 政治和文化问题
D: 筹款和征兵问题
正确答案: A

毛泽东在《论反对日本帝国主义的策略》的报告中，批评的党内在统一战线问题上的错误是（ ）。
A: 关门主义
B: 投降主义
C: 机会主义
D: 命令主义
正确答案: A

长征到达陕北后，毛泽东总结土地革命战争中党内在军事问题上的大争论，系统地说明有关中国革命战争战略方面问题的著作是（ ）。
A: 《论反对日本帝国主义的策略》
B: 《中国革命战争的战略问题》
C: 《矛盾论》
D: 《实践论》
正确答案: B

长征初期，在“左”倾错误领导者指挥下的红军犯了退却中（ ）错误。
A: 命令主义
B: 逃跑主义
C: 官僚主义
D: 教条主义
正确答案: B

遵义会议开始确立了以（ ）为代表的马克思主义正确路线在党中央的领导地位。
A: 周恩来
B: 毛泽东
C: 张闻天
D: 朱德
正确答案: B

（），开始确立以毛泽东为主要代表的马克思主义的正确路线在党中央的领导地位。
A: 中共六届四中全会
B: 中共六大
C: 遵义会议
D: 中共七大
正确答案: C

与毛泽东的积极防御方针不同，在第五次反“围剿”作战中，“左”倾错误领导者实行的是进攻中的（ ）。
A: 保守主义
B: 冒险主义
C: 逃跑主义
D: 命令主义
正确答案: B

在同共产国际联系中断的情况下，中国共产党独立自主地解决中国革命问题的会议是（ ）。
A: 中华苏维埃共和国第一次全国工农兵代表大会
B: 中共七大
C: 中共六届六中全会
D: 遵义会议
正确答案: D

土地革命战争时期，在中共中央主持工人运动工作的（ ）也多次提出过反对冒险主义的主张。
A: 周恩来
B: 刘少奇
C: 项英
D: 何长工
正确答案: B

1931年11月建立的中华苏维埃共和国临时中央政府，其政权性质是（ ）。
A: 资产阶级专政
B: “三三制”
C: 工农民主专政
D: 包括民族资产阶级在内的各革命阶级联合专政
正确答案: C

1930年毛泽东在《反对本本主义》著作中提出和阐述没有（ ），就没有发言权。
A: 调查
B: 研究
C: 学习
D: 读书
正确答案: A

大革命失败后，国民党已经蜕变为代表地主阶级和（ ）的反动集团。
A: 买办性的大资产阶级
B: 民族资产阶级
C: 小资产阶级
D: 工人阶级
正确答案: A

为了控制人民，国民党大力推行（ ）制度，规定十户为甲，十甲为保。
A: 保甲
B: 土地私有制度
C: 特务制度
D: 控制舆论
正确答案: A

大革命失败，得到惨痛的教训，于是有了南昌起义秋收起义和广州起义，进入了创造红军的新时期。中国革命由此发展到了一个新的阶段，即（ ）时期。
A: 土地革命
B: 抗日战争时期
C: 解放战争时期
D: 大革命时期
正确答案: A

（ ）打响了武装反抗国民党反动派的第一枪。
A: 南昌起义
B: 秋收起义
C: 广州起义
D: 北伐战争
正确答案: A

1927年以后的革命运动事实说明，以（ ）为工作重点，进行土地革命，建设根据地，这是中国革命发展的客观规律所要求的。
A: 农村
B: 城市
C: 工厂
D: 学校
正确答案: A

1930年5月，毛泽东在（ ）一文中，阐明了坚持辩证唯物主义的思想路线即坚持理论与实际相结合的原则的极端重要性。
A: 《反对本本主义》
B: 《中国革命战争的战略问题》
C: 中国的红色政权为什么能够存在？》
D: 《井冈山的斗争》
正确答案: A

中国化的马克思主义即毛泽东思想初步形成的标志是（ ）和武装夺取政权理论的提出。
A: 农村包围城市
B: 游击战争理论
C: 统一战线理论
D: 党的建设理论
正确答案: A

从1930年10月到1931年7月，红一方面军在（ ）朱德等指挥下，贯彻积极防御的方针，实行“诱敌深入”“避敌主力打其虚弱”等一整套行之有效的战术，连续粉碎了国民党军队的三次“围剿”。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 陈毅
D: 项英
正确答案: A

随着革命新道路的开辟，红军游击战争实际上已经成为中国革命的主要形式，（ ）成为积蓄和锻炼革命力量的主要战略阵地。
A: 农村根据地
B: 土地革命
C: 武装斗争
D: 党的建设
正确答案: A

1928年12月，毛泽东在（ ）革命根据地主持制定了中国共产党历史上第一个土地法。
A: 井冈山
B: 赣南闽西革命根据地
C: 中央革命根据地
D: 琼崖革命根据地
正确答案: A

（ ）在中国历史上第一个制定了可以付诸实施的比较完整的土地革命纲领和路线。
A: 中国共产党
B: 中国国民党
C: 民主同盟
D: 九三学社
正确答案: A

（ ）使中国共产党在政治上大大前进了一步，开始了从大革命失败到土地革命战争兴起转折。
A: 八七会议
B: 中共五大
C: 中共六大
D: 遵义会议
正确答案: A

中国革命之所以能够得到坚持和发展，根本的原因，就在于中国共产党紧紧地依靠了（ ），领导其进行了土地制度的革命。
A: 农民
B: 工人
C: 小资产阶级
D: 知识分子
正确答案: A

大革命失败后，在国民党统治下的中国，仍然是一个（ ）性质的社会。
A: 半殖民地半封建
B: 主权独立
C: 半殖民地
D: 半封建
正确答案: A

（ ）会议开始确立以毛泽东为主要代表的马克思主义的正确路线在党中央的领导地位。
A: 遵义会议
B: 六届六中全会
C: 七大
D: 八大
正确答案: A

遵义会议经过激烈的争论，多数人同意以（ ）为代表的正确意见，增选他为中央政治局常务委员。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 王稼祥
D: 邓小平
正确答案: A

在军事上被毛泽东自称为一生中最得意之笔的战役是在遵义会议之后，在毛泽东指挥下，中央红军采取了灵活机动的战略战术，所完成的（ ）。
A: 四渡赤水
B: 土城战役
C: 湘江战役
D: 松藩战役
正确答案: A

被称为中国共产党历史上生死攸关转折点的是（ ）。
A: 遵义会议
B: 古田会议
C: 中共六大
D: 瓦窑堡会议
正确答案: A

1935年1月，中国共产党在长征途中召开了具有历史转折意义的（ ）。
A: 遵义会议
B: 古田会议
C: 两河口会议
D: 瓦窑堡会议
正确答案: A

1936年10月，红二四方面军同红一方面军在（）会师，标志着三大主力红军长征胜利结束。
A: 甘肃会宁静宁将台堡
B: 两河口
C: 吴起镇
D: 瓦窑堡
正确答案: A

1931年11月，中华苏维埃共和国临时中央政府成立，（）当选为主席。
A: 周恩来
B: 毛泽东
C: 朱德
D: 张闻天
正确答案: B

20世纪30年代前期中期，中国共产党内屡次出现的“左”倾错误中，以王明为代表的（）错误，使中国革命受到严重的挫折。
A: “左”倾盲动主义
B: “左”倾教条主义
C: “左”倾机会主义
D: “左”倾冒险主义
正确答案: B

遵义会议开始确立以（）为主要代表的马克思主义的正确路线在党中央的领导地位。
A: 周恩来
B: 毛泽东
C: 朱德
D: 邓小平
正确答案: B

以毛泽东为书记的红四军前敌委员会明确提出了“农村工作是第一步”（）的思想。
A: “城市工作是第二步”
B: 军事工作
C: 政治工作
D: 业务工作
正确答案: A

开展土地革命，就是要消灭封建地主土地私有制，实行（）
A: 农民的土地私有制
B: 工人土地私有制
C: 城市土地私有制
D: 农村土地私有制
正确答案: A

在1928年至1929年间，中国民族工业有过短暂的（）。
A: 发展
B: 繁荣
C: 倒退
D: 萧条
正确答案: B

从1930年10月到1931年7月，红一方面军在（）朱德等指挥下，实行“诱敌深入”“避敌主力打其虚弱”等战术，连续粉碎了国民党军队的三次“围剿”。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 博古
D: 王稼祥
正确答案: A

毛泽东在八七会议上阐述党必须掌握力量武装的论断后来被概括为（ ）。
A: 枪杆子里出政权
B: 没有调查，没有发言权
C: 工农武装割据
D: 人民民主专政
正确答案: A

国民党政府实行一党专政和军事独裁统治表现在（ ）。
A: 建立了庞大的军队
B: 建立了庞大的全国性特务系统
C: 大力推行保甲制度
D: 厉行文化专制主义
正确答案: ABCD

在1927年大革命失败的危急时刻毅然加入中国共产党队伍的新党员有（ ）。
A: 徐特立
B: 周恩来
C: 郭沫若
D: 贺龙
正确答案: ACD

八七会议的主要内容有（ ）。
A: 清算了大革命后期陈独秀的右倾机会主义错误
B: 确定了土地革命和武装斗争的方针
C: 选出了以瞿秋白为首的中央临时政治局
D: 将共产党所掌握和影响的军队向南昌集中
正确答案: ABC

八七会议的历史意义是（ ）。
A: 是建设党领导的新型人民军队的重要开端
B: 给正处在思想混乱和组织涣散中的中国共产党指明了出路
C: 为挽救中国共产党和中国革命作出了巨大贡献
D: 这是由大革命失败到土地革命战争兴起的一个历史转折点
正确答案: BCD

南昌起义部队在广东遭遇挫折后，一部分部队在（ ）率领下转移到湘南农村进行游击。
A: 朱德
B: 叶挺
C: 陈毅
D: 叶剑英
正确答案: AC

同南昌起义相比，湘赣边界秋收起义的特点在于（ ）。
A: 放弃了“左派国民党”运动的旗号
B: 公开打出了“工农革命军”的旗帜
C: 不仅是军队的行动，而且有数量众多的工农武装参加
D: 攻占了中心城市
正确答案: ABC

“三湾改编”的主要内容是（ ）。
A: 将原有的一个师缩编为一个团
B: 在部队中建立共产党各级组织
C: 将党的支部建在连上
D: 成立各级士兵委员会，部队内部实行民主管理
正确答案: ABCD

井冈山根据地创建的意义是（ ）。
A: 点燃了“工农武装割据”的星星之火
B: 为共产党领导的其他各地的起义武装树立了榜样
C: 开辟了一条在敌我力量悬殊的情况下，共产党深入农村保存和发展革命力量的正确道路
D: 代表了
l: 27年革命失败后中国革命的发展方向
正确答案: ABCD

红色政权存在和发展的主观条件是（ ）。
A: 中国是几个帝国主义国家间接统治的政治经济发展极端不平衡的半殖民地半封建的大国
B: 国民革命的影响
C: 相当力量的正式红军的存在
D: 共产党组织的坚强有力和各项政策的正确贯彻执行
正确答案: CD

工农武装割据思想的内容包括（ ）。
A: 武装斗争
B: 到农村发动农民
C: 土地革命
D: 根据地建设
正确答案: ACD

下列著作中属于毛泽东阐述农村包围城市道路理论的著作是（ ）。
A: 《中国的红色政权为什么能够存在》
B: 《井冈山的斗争》
C: 《论持久战》
D: 《星星之火，可以燎原》
正确答案: ABD

以下与毛泽东在土地革命战争时期制定的土地分配方法相一致的是（ ）。
A: 按劳动力平均分配土地
B: 以乡为单位分配土地
C: 在原耕地基础上抽多补少
D: 在原耕地基础上抽肥补瘦
正确答案: BCD

1931年中国共产党在总结土地革命经验基础上，制定了土地革命路线，即（ ）。
A: 依靠贫雇农
B: 联合中农
C: 限制富农
D: 保护中小工商业者，消灭地主阶级
正确答案: ABCD

古田会议决议规定（ ）。
A: 红军必须加强政治工作
B: 红军是执行革命的政治任务的武装集团
C: 红军必须绝对服从共产党的领导
D: 红军必须担负打仗筹款做群众工作任务
正确答案: ABCD

以王明为代表的“左”倾教条主义的主要错误在于（ ）。
A: 在革命道路问题上，继续坚持以城市为中心
B: 在土地革命问题上，提出坚决打击富农和“地主不分田，富农分坏田”的主张
C: 在军事斗争问题上，实行消极防御的方针
D: 在党内斗争和组织问题上，推行宗派主义和“残酷斗争，无情打击”的方针
正确答案: ABCD

遵义会议的历史意义是（ ）。
A: 挽救了中国共产党挽救了中国工农红军挽救了中国革命
B: 开始确立以毛泽东为主要代表的马克思主义的正确路线在党中央的领导地位
C: 成为中国共产党历史上一个生死攸关的转折点
D: 为党和革命事业转危为安提供了最重要保证
正确答案: ABCD

红军长征到达陕北后，毛泽东科学阐明党的马克思主义思想路线的著作是（ ）。
A: 《论反对日本帝国主义的策略》
B: 《实践论》
C: 《矛盾论》
D: 《中国革命战争的战略问题》
正确答案: BC

长征铸就了伟大的长征精神。以下属于长征精神的是（ ）。
A: 坚持革命理想和信念的精神
B: 不怕艰难险阻，不惜付出一切牺牲的精神
C: 坚持实事求是，一切从实际出发的精神
D: 紧密团结艰苦奋斗的精神
正确答案: ABCD

对于日本在东北的挑衅和侵略行径，国民党政府提出的方针是（ ）。
A: 对外积极备战
B: 对外积极抵抗
C: 攘外必先安内
D: 不予理睬
正确答案: C

东北三省在日本侵略下，全境沦陷于（ ）。
A: 1937年7月
B: 1940年5月
C: 1932年2月
D: 1931年8月
正确答案: C

1935年，日本在华北策动一系列事端，企图把华北五省从中国分裂出去的行为被称为（ ）。
A: 九一八事变
B: 华北事变
C: 西安事变
D: 卢沟桥事变
正确答案: B

（ ）标志着抗日战争全面爆发。
A: 九一八事变
B: 华北事变
C: 西安事变
D: 卢沟桥事变
正确答案: D

日本发动的（ ），是中国人民抗日战争的起点，同时揭开了世界反法西斯战争的序幕。
A: 七七事变
B: 一二八事变
C: 九一八事变
D: 八一三事变
正确答案: C

战略相持阶段到来后，日本对国民党采取的方针是（ ）。
A: 军事打击为主，政治诱降为辅
B: 政治诱降为主，军事打击为辅
C: 政治军事并重
D: 先军事后政治
正确答案: B

日军在中国进行的最后一次大规模进攻是发动（ ）。
A: 长沙战役
B: 随枣战役
C: 淞沪战役
D: 豫湘桂战役
正确答案: D

1932年，日本在东北建立的伪政权是（ ）。
A: “满洲国”
B: “中华民国国民政府”
C: “东北自治政府”
D: “冀东防共自治政府”
正确答案: A

“九一八”事变发生于（ ）。
A: 1929年
B: 1932年
C: 1931年
D: 1933年
正确答案: C

在日本帝国主义的诱降下，国民党内亲日派头子汪精卫公开叛国投敌，当了汉奸。1940年3月，日本扶持他在（ ）成立伪国民政府。
A: 上海
B: 南京
C: 武汉
D: 重庆
正确答案: B

日本侵华期间进行了臭名昭著的细菌战，在哈尔滨有一支日军研制细菌武器部队，甚至进行活体实验，其名称为（ ）。
A: 一〇一部队
B: 七三一部队
C: 关东军特遣队
D: 一百联队
正确答案: B

1936年11月，日德签订（），欧亚两个法西斯国家打着“反共”的旗号结成了反动同盟
A: 《反苏联国际协定》
B: 《反共产国际协定》
C: 《对华政策纲要》
D: 《反共产主义协定》
正确答案: B

日本对东北民众进行殖民统治的时间长达（ ）。
A: 8年
B: 14年
C: 6年
D: 40年
正确答案: B

1938年12月，以国民党副总裁（ ）为首的国民党亲日派公开投敌，并拼凑伪中央政权。
A: 胡汉民
B: 李宗仁
C: 孙科
D: 汪精卫
正确答案: D

1938年日军停止对正面战场的大规模进攻，这表明（ ）。
A: 中国军队进入局部反攻
B: 日军速战速决计划破产
C: 日军放弃侵华
D: 国民政府政策重心发生重大变化
正确答案: B

1937年，日本积极策划全面侵华战争的根本原因是（ ）。
A: 缓和国内阶级矛盾
B: 想要把中国变为其殖民地
C: 摆脱国内经济危机
D: 制定了所谓“国策基准”
正确答案: B

抗日战争进入相持阶段的标志是（ ）。
A: 日军占领南京
B: 日军占领广州武汉
C: 国民政府迁都重庆
D: 汪精卫建立伪政权
正确答案: B

日本在台湾实行的殖民经济模式是（）。
A: 农业台湾，商业日本
B: 工业台湾，商业日本
C: 农业台湾，工业日本
D: 商业台湾，工业日本
正确答案: C

抗战期间，日本在沦陷区大肆经济掠夺的直接原因是（ ）。
A: 转嫁30年代的经济危机
B: 解决战争需要，以战养战
C: 实行殖民统治
D: 积累资本主义发展的资本
正确答案: B

标志着日本想要变中国为其独占殖民地阶段开始的事件是（ ）。
A: 华北事变
B: 九一八事变
C: 西安事变
D: 卢沟桥事变
正确答案: B

首先在亚洲点燃侵害战火的法西斯国家是（ ）。
A: 日本
B: 德国
C: 意大利
D: 英国
正确答案: A

明治维新后日本成为亚洲资本主义强国，为独霸亚洲，它推行的政策是（ ）。
A: “大陆政策”
B: “海洋政策”
C: “富国强兵政策”
D: “南征北伐政策”
正确答案: A

下面对抗日战争进入相持阶段的评述，不正确的是 （ ）。
A: 日军迫于战线过长，无力对正面战场发动大规模的进攻
B: 中国方面在正面战场连续败退，没有力量很快打败侵略者
C: 汪伪政权是日本帝国主义推行侵华政策的产物和工具
D: 中国迎来了可以取得速胜的时机
正确答案: D

1945年7月，中美英三国发表了敦促日本投降的（ ）。
A: 《联合国家宣言》
B: 《波茨坦公告》
C: 《开罗宣言》
D: 《雅尔塔协定》
正确答案: B

1945年8月9日，毛泽东发表（ ）声明，标志着中国人民军队对日军的战略反攻全面展开。
A: 《对日寇的最后一战》
B: 《最后的决战》
C: 《对日全面反攻》
D: 《对日作战宣言》
正确答案: A

1945年8月，苏联红军出兵中国东北，围歼日军精锐（ ）。
A: 华北驻屯军
B: 关东军
C: 华中驻屯军
D: 华北方面军
正确答案: B

日本政府被迫宣布无条件投降是在1945年（ ）。
A: 8月15日
B: 9月18日
C: 9月3日
D: 10月1日
正确答案: A

抗战时期，不少国家派遣志愿人员来中国，支援中国的抗日战争。（ ）受加拿大共产党和美国共产党的派遣，率领医疗队来到中国。后来他到晋察冀根据地工作，为了中国人民的解放事业，光荣地献出了宝贵的生命。
A: 白求恩
B: 柯棣华
C: 兰托·卡内蒂
D: 科特尼
正确答案: A

我们所说的“抗日战争改变了中国反侵略斗争屡败的局面”，对此理解错误的是（ ）。
A: 以往的反侵略斗争都以失败告终
B: 中国人民有不屈不挠的斗争精神
C: 以往的反侵略斗争没有取得一点成就
D: 抗日战争是近代中国反侵略战争的彻底胜利
正确答案: C

中国人民抗日战争胜利纪念日是（ ）。
A: 8月15日
B: 9月18日
C: 9月3日
D: 10月1日
正确答案: C

最早对中国抗日战争提供援助的国家是（ ）。
A: 美国
B: 英国
C: 苏联
D: 德国
正确答案: C

中国抗日战争取得胜利的决定性因素是（ ）。
A: 共产党的中流砥柱作用
B: 以爱国主义为核心的民族精神
C: 全民族的共同抗战
D: 国际社会爱好和平国家和人民的支持
正确答案: B

中国人民抗日战争胜利夺取胜利的重要法宝是（ ）。
A: 共产党的中流砥柱作用
B: 以爱国主义为核心的民族精神
C: 全民族的共同抗战
D: 国际社会爱好和平国家和人民的支持
正确答案: C

1945年9月9日，中国战区日军投降仪式上，代表日本政府参加签字的是（ ）。
A: 冈村宁次
B: 土肥原贤二
C: 东条英机
D: 梅津美治郎
正确答案: A

中国抗日战争取得完全胜利的重要标志是（ ）。
A: 中美英三国发表波茨坦公告
B: 日本天皇广播“终战诏书”
C: 日本向同盟国递交投降书
D: 中国政府在台湾举行受降仪式，收回台湾及澎湖列岛
正确答案: D

1943年12月1日，（ ）正式发表，提出日本所窃取于中国之领土，例如东北台湾澎湖群岛等，必须归还中国。
A: 《联合国家宣言》
B: 《波茨坦公告》
C: 《雅尔塔协定》
D: 《开罗宣言》
正确答案: D

中国军队抗战以来取得的首次大捷是（ ）。
A: 雁门关大捷
B: 平型关大捷
C: 昆仑关大捷
D: 台儿庄大捷
正确答案: B

下列对中共的全面抗战路线的解释，正确的是（ ）。
A: 动员全民族一切力量抗战
B: 以游击战作为主要歼敌手段
C: 反对以阵地战阻击敌人
D: 突出人民作用而不以军队作战为主
正确答案: A

抗日战争期间，中共推行全面抗战路线，而国民政府却推行片面抗战路线，这两条抗战路线的本质区别是（ ）。
A: 适用的范围不同
B: 战略战术的不同
C: 作战方针的不同
D: 依靠对象的不同
正确答案: D

抗日战争时期，国共两党在抗战路线上的根本分歧是（ ）。
A: 要不要坚持持久抗战
B: 要不要动员全民族一切力量
C: 要不要开辟敌后战场
D: 要不要争取国际援助
正确答案: B

下列史实按时间先后顺序排列正确的是（ ）①淞沪会战 ②《论持久战》的发表 ③七七事变 ④台儿庄战役
A: ④③②①
B: ④③①②
C: ③①④②
D: ③①②④
正确答案: C

1937年8月下旬，中共中央在陕北洛川召开政治局扩大会议，会议通过的（ ）提出，要打倒日本帝国主义，必须实行全国军事的总动员，全国人民的总动员。
A: 《论新阶段》
B: 《目前形势和我们的任务》
C: 《为抗日救国告全国同胞书》
D: 《抗日救国十大纲领》
正确答案: D

抗日根据地军民反“扫荡”采用的基本战术是（ ）。
A: 游击战
B: 运动战
C: 阵地战
D: 闪电战
正确答案: A

1938年5月，毛泽东发表了著名的（ ），成为指导中国抗战的纲领性文献。
A: 《论持久战》
B: 《中国革命战争的战略问题》
C: 《实践论》
D: 《中国革命和中国共产党》
正确答案: A

毛泽东在《论持久战》中提出的中国取得抗战最后胜利的根本途径是（ ）。
A: 国共合作
B: 发动全国人民，实行人民战争路线
C: 利用战争的正义性
D: 寻求外援
正确答案: B

皖南事变发生后，周恩来发表“千古奇冤，江南一叶；同室操戈，相煎何急！”的题词表明中共（ ）。
A: 认定国共合作实际上已经破裂
B: 决定武装反抗国民党的屠杀政策
C: 要独立自主地担负起反抗日本侵略的责任
D: 揭露国民党顽固派的阴谋，坚持抗日民族统—战线
正确答案: D

相持阶段，中共坚决回击国民党顽固派的军事进攻，其用意是（ ）。
A: 不准备与国民党继续合作
B: 以斗争求团结
C: 巩固并扩大抗日民族统一战线
D: 显示人民军队的力量
正确答案: B

抗日民族统一战线建立后，国共两党仍存在着斗争的一面，其根本原因是（ ）。
A: 两党奉行的抗战路线不同
B: 两党代表的阶级利益不同
C: 两党在中国所处的政治地位不同
D: 两党对日本侵略认识的程度不同
正确答案: B

在抗日战争中，中共提出“坚持抗战，反对投降，坚持团结，反对分裂，坚持进步，反对倒退”的主要目的是（ ）。
A: 反击国民党顽固派的军事进攻
B: 回击国民党制造皖南事变
C: 巩固并扩大抗日民族统一战线
D: 战胜解放区的严重困难局面
正确答案: C

抗日根据地的政权建设是按照（ ）的原则建立的。
A: 民主集中制
B: 公选制
C: 推荐制
D: “三三制”
正确答案: D

抗日战争进入相持阶段后，（ ）成为主要的抗日作战方式。
A: 正面战场正规战
B: 敌后运动战
C: 敌后游击战
D: 闪击战
正确答案: C

1944年9月，中共参政员（ ）在国民参政会上提出废除国民党一党专政召开各党派会议成立民主联合政府的主张，得到民主党派民主人士和社会各界的热烈响应。
A: 董必武
B: 周恩来
C: 林伯渠
D: 毛泽东
正确答案: C

标志着毛泽东思想得到多方面展开而达到成熟的是（ ）。
A: 持久战思想的提出
B: 农村包围城市道路理论提出
C: 新民主主义革命理论系统阐述
D: 实事求是思想的提出
正确答案: C

中国共产党确立毛泽东思想为党的指导思想的会议是（ ）。
A: 八七会议
B: 遵义会议
C: 中共七大
D: 中共七届二中全会
正确答案: C

延安整风运动最主要的任务是（ ）。
A: 反对自由主义
B: 反对宗派主义
C: 反对主观主义
D: 反对党八股
正确答案: C

中共七大上，毛泽东所做的报告是（ ）。
A: 《整顿党的作风》
B: 《论联合政府》
C: 《关于修改党的章程的报告》
D: 《对日寇的最后一战》
正确答案: B

1945年4月20日，中共扩大的六届七中全会通过了（ ），对党的若干重大的历史问题作出结论，使全党尤其是党的高级干部对中国民主革命的基本问题的认识达到在马克思列宁主义基础上的一致。
A: 《关于若干历史问题的决议》
B: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
C: 《关于修改党的章程的报告》
D: 《关于整风问题的决议》
正确答案: A

抗日战争时期，在根据地，在经济政策上实行的是（ ）政策。
A: 没收地主土地
B: 减租减息
C: 土地平均分配
D: 土地公有
正确答案: B

毛泽东在《论持久战》总结了抗战10个月的经验，预测了抗日战争的发展进程，其中中国抗日战争取得最后胜利的最关键阶段是（ ）。
A: 战略防御阶段
B: 战略相持阶段
C: 战略反攻阶段
D: 战略决战阶段
正确答案: B

八路军建立的第一个敌后抗日根据地是（ ）抗日根据地。
A: 晋冀豫
B: 晋察冀
C: 山东
D: 苏北
正确答案: B

百团大战是抗战期间，八路军发动的大规模对敌作战，领导这次百团大战的是（ ）。
A: 朱德
B: 彭德怀
C: 罗荣桓
D: 刘伯承
正确答案: B

明确提出马克思主义中国化命题的会议是（ ）。
A: 中共六届六中全会
B: 中共五大
C: 中共七大
D: 中共七届二中全会
正确答案: A

抗日民族统一战线中的顽固势力主要是指（ ）。
A: 农村中的地主
B: 地方实力派
C: 民族资产阶级
D: 大地主大资产阶级的抗日派
正确答案: D

按时间先后顺序排列下列历史事件，正确的一组是（ ）①上海失守 ②北平天津相继失陷 ③卢沟桥事变 ④南京大屠杀
A: ①②③④
B: ③②④①
C: ④②①③
D: ③②①④
正确答案: D

抗战初期，正面和敌后两个战场的相同之处是（ ）。
A: 采用了相同的抗战路线
B: 进行了积极抵抗
C: 积极动员民众抗战
D: 建立抗日民主政权
正确答案: B

下列有关正面战场形势恶化根本原因的叙述，最根本的是（ ）。
A: 日军集中主要兵力向正面战场发动进攻
B: 国民党的军事装备落后于日军
C: 大批国民党军队为保存实力，避免与日军作战
D: 国民政府推行错误的内外政策造成的恶果
正确答案: D

太平洋战争爆发后，中国远征军入缅作战，在缅北壮烈殉国的国民党将领是（ ）。
A: 郝梦玲
B: 戴安澜
C: 张自忠
D: 赵登禹
正确答案: B

国民党豫湘桂战役中大溃败的主要原因是 （ ）。
A: 缺乏美军援助
B: 蒋介石的不抵抗政策
C: 蒋介石消极抗日积极反共的结果
D: 日军改变侵华方针
正确答案: C

（ ）是在枣宜会战中壮烈殉国的高级将领。
A: 郝梦玲
B: 戴安澜
C: 张自忠
D: 赵登禹
正确答案: C

国民党在正面战场取得的第一场胜利是（ ）。
A: 平型关战役
B: 雁门关战役
C: 台儿庄战役
D: 忻口战役
正确答案: C

南京国民政府战时的陪都是（ ）。
A: 武汉
B: 广州
C: 贵阳
D: 重庆
正确答案: D

（ ）使得日本帝国主义三个月灭亡中国的计划破灭。
A: 淞沪会战
B: 太原会战
C: 徐州会战
D: 武汉会战
正确答案: A

在战略防御阶段，以（ ）为主体的正面战场，担负了抗击日军战略进攻的主要任务。
A: 国民党军队
B: 陕北的红军
C: 八路军
D: 新四军
正确答案: A

1942年元旦，给日军以有力打击的是（）。
A: 第一次长沙会战
B: 第二次长沙会战
C: 第三次长沙会战
D: 桂南会战
正确答案: C

在抗日战争战略防御阶段，国民党实行的抗战路线是（ ）。
A: 全面抗战路线
B: 积极的抗战路线
C: 片面抗战路线
D: 消极的抗战路线
正确答案: C

1932年1月28日，日军向上海市闸北发动进攻，中国驻军第十九路军首先奋起对日作战，此事件被称为（ ）。
A: 七七事变
B: 一二八事变
C: 九一八事变
D: 八一三事变
正确答案: B

1936年12月12日，张学良和杨虎城发动了（ ），对蒋介石实行兵谏，要求停止内战，一致抗日。最后事变获得和平解决，促进了抗日民族统一战线的形成。
A: 福建事变
B: 西安事变
C: 两广事变
D: 七七事变
正确答案: B

1933年5月，原西北军将领（ ）在张家口成立察哈尔民众抗日同盟军，并谋求同共产党合作。
A: 宋哲元
B: 冯玉祥
C: 张自忠
D: 鹿钟麟
正确答案: B

1933年11月，国民党将领蔡廷锴蒋光鼐以及党内爱国人士陈铭枢李济深等发动的反蒋抗日事变被称为（ ）。
A: 福建事变
B: 西安事变
C: 两广事变
D: 七七事变
正确答案: A

1934年4月，由中国共产党提出，由宋庆龄何香凝李杜等1779人领衔，以“中国民族武装自卫委员会筹备委员会”名义，发表了（ ）。
A: 《反日反蒋的初步协定》
B: 《中国人民对日作战的基本纲领》
C: 《福州协定》
D: 《两广协定》
正确答案: B

下列会议中，明确提出确定建立抗日民族统一战线的方针，制定了抗日民族统一战线政策和策略的是（ ）。
A: 瓦窑堡会议
B: 洛川会议
C: 遵义会议
D: 小河口会议
正确答案: A

1935年12月，在中国共产党的领导下，北平学生发起了声势浩大的抗日游行，这就是（ ）。
A: 一二·一运动
B: 一二·八运动
C: 一二·九运动
D: 一二·一二事变
正确答案: C

张学良杨虎城发动西安事变的主要目的是（ ）。
A: 独立抗日
B: 反蒋抗日
C: 逼蒋抗日
D: 挑起内战
正确答案: C

中共提出和平解决西安事变方针的出发点是（ ）。
A: 改善国共两党关系
B: 粉碎国民党亲日派的企图
C: 为全民族利益，实现共同抗日
D: 帮助蒋介石
正确答案: C

国民革命军第八路军第120师师长是（）。
A: 林彪
B: 贺龙
C: 刘伯承
D: 彭德怀
正确答案: B

国共第二次合作后，陕甘宁根据地的苏维埃政府改称为（ ）。
A: 陕甘宁特区政府
B: 陕甘宁边区政府
C: 陕甘宁政府
D: 陕甘宁人民政府
正确答案: A

抗日战争开始后，南方红军游击队改编为国民革命军新编第四军后，担任新四军军长的是（）。
A: 叶挺
B: 项英
C: 陈毅
D: 萧克
正确答案: A

（）接受中共中央建议，从上海移居香港，于1938年6月成立保卫中国同盟，呼吁世界人民援助中国抗战。
A: 宋庆龄
B: 廖仲恺
C: 何香凝
D: 黄炎培
正确答案: A

陕北主力红军改编为国民革命军第八路军后，担任总指挥的是（ ）
A: 朱德
B: 彭德怀
C: 徐向前
D: 邓小平
正确答案: A

被誉为“红枪白马女政委”，连日伪报纸也为之惊叹，称之为中国革命洪流中推出的弄潮儿的抗日英雄是（ ）。
A: 杨靖宇
B: 赵尚志
C: 刘胡兰
D: 赵一曼
正确答案: D

1933年5月26日，冯玉祥在张家口成立察哈尔民众抗日同盟军，并任命（ ）为北路前敌总指挥，率部北上迎击日伪军。
A: 李宗仁
B: 阎锡山
C: 蔡廷锴
D: 吉鸿昌
正确答案: D

抗战爆发后，（ ）在新加坡倡导成立“南洋华侨筹贩祖国难民总会”，并当选为主席。
A: 李济深
B: 宋庆龄
C: 何香凝
D: 陈嘉庚
正确答案: D

抗战后，为了适应战争的需要，（）分别迁往昆明，合并组建为国力西南联合大学。
A: 北京大学
B: 清华大学
C: 南开大学
D: 天津大学
正确答案: ABC

面对日本发动的九一八事变和华北事变，国民政府奉行的妥协方针主要指的是（ ）。
A: 不抵抗主义
B: 攘外必先安内
C: 持久消耗战
D: 以空间换时间
正确答案: AB

1938年底日本调整了侵华政策，主要表现为（ ）。
A: 以华制华以战养战
B: 对国民政府实行政治诱降为主，军事打击为辅
C: 扶植傀儡政权，发展汉奸组织
D: 对敌后抗日根据地进行“扫荡”
正确答案: ABCD

从1931年9月到1937年7月，日本先后对中国发动的侵略事件有（ ）。
A: 九一八事变
B: 一二八事变
C: 华北事变
D: 七七事变
正确答案: ABCD

日本侵略者对华侵略的暴行有（ ）。
A: 制造惨绝人寰的大屠杀
B: 疯狂掠夺资源和财富
C: 强行推行奴化教育
D: 悍然实行细菌战化学战
正确答案: ABCD

侵华日军在战略相持阶段到来后，对八路军新四军及其抗日根据地开展大规模“扫荡”，实行“三光”政策，“三光”指的是（）。
A: 杀光其居民
B: 烧光其房屋
C: 抢光其钱财
D: 抢光其粮食
正确答案: ABD

1945年4月至6月，中国与（）共同发起召开旧金山会议讨论制定联合宪章。
A: 法国
B: 美国
C: 英国
D: 苏联
正确答案: BCD

中国抗日战争在世界反法西斯战争中的的地位和作用表现为（ ）。
A: 是世界反法西斯战争的重要组成部分
B: 为盟军对日作战提供了重要的后方基地
C: 阻止了日军的北进和南下
D: 是亚洲反法西斯的主战场
正确答案: ABCD

抗日战争胜利的伟大意义有（ ）。
A: 彻底粉碎了日本军国主义殖民奴役中国的图谋
B: 促进了中华民族的大团结，形成了伟大的抗战精神
C: 为维护世界和平作出了巨大贡献
D: 开辟了中华民族伟大复兴的光明前景
正确答案: ABCD

中国抗日战争胜利的原因有（ ）。
A: 国际社会爱好和平的国家和人民的支持
B: 中国共产党的中流砥柱作用
C: 全民族民众的共同努力
D: 以爱国主义为核心的民族精神的引领
正确答案: ABCD

为了克服根据地面临的严重困难局面，毛泽东提出了（）的经济工作和财政工作的总方针。
A: 发展经济
B: 保障供给
C: 自己动手
D: 丰衣足食
正确答案: AB

根据地开展大生产运动的意义有（ ）
A: 渡过了严重的经济困难
B: 为胜利奠定了物质基础
C: 恢复和发展了农业生产
D: 恢复和发展了工商业
正确答案: ABCD

新民主主义革命的经济纲领主要包括如下内容（ ）。
A: 没收地主土地归农民所有
B: 没收地主土地归新民主主义国家所有
C: 保护民族工商业
D: 没收四大家族官僚资本归新民主主义国家所有
正确答案: ACD

新民主主义革命阶段的政治纲领的主要内容有（ ）。
A: 推翻帝国主义和封建主义的压迫
B: 建立无产阶级领导的，以工农联盟为基础的各革命阶级联合专政的新民主主义共和国
C: 政体上实行民主集中制基础上的人民代表大会制度
D: 实行多党制
正确答案: ABC

1935年12月，中共中央政治局在陕北瓦窑堡召开政治局会议上，提出了党的抗日民族统一战线的新政策。会议主要内容有（ ）。
A: 阐述了建立抗日民族统一战线的可能性
B: 批判了“左”倾冒险主义
C: 规定了建立广泛的抗日民族统一战线的具体政策
D: 批判了关门主义错误
正确答案: ABCD

中国共产党领导的敌后战场中牺牲的爱国将领有（ ）。
A: 杨靖宇
B: 左权
C: 赵尚志
D: 彭雪枫
正确答案: ABCD

为了坚持扩大和巩固抗日民族统一战线，中国共产党制定的策略总方针是（ ）。
A: 发展进步势力
B: 孤立顽固势力
C: 争取中间势力
D: 坚决与国民党顽固派战斗到底
正确答案: ABC

以下说法正确的是：毛泽东的《论持久战》著作（ ）。
A: 阐述了抗日战争的特点前途和发展规律
B: 阐明了持久抗战的总方针
C: 科学地预测了抗战的发展进程
D: 驳斥了“亡国论”和“速胜论”
正确答案: ABCD

抗战时期文化界提出的文艺创作的三大目标是（ ）。
A: 抗战
B: 民主
C: 团结
D: 复古
正确答案: ABC

抗日根据地“三三制”政权中的代表包括（ ）。
A: 共产党员
B: 大资本家
C: 非党的左派进步分子
D: 中间派
正确答案: ACD

毛泽东指出的在抗日民族统一战线中争取中间势力需要的条件是（ ）。
A: 共产党要有充足的力量
B: 尊重中间势力的利益
C: 同顽固派作坚决的斗争
D: 一步一步取得同顽固派的胜利
正确答案: ABCD

下列属于中国共产党人在抗日战争期间创立的开展抗战文化教育的机构有（ ）。
A: 中国人民抗日军政大学
B: 鲁迅艺术学院
C: 延安自然科学院
D: 国立西南联合大学
正确答案: ABC

抗日民族统一战线中的进步势力包括（ ）。
A: 工人
B: 农民
C: 小资产阶级
D: 大资产阶级
正确答案: ABC

中国共产党提出的在统一战线中对顽固派斗争的原则是（ ）。
A: 坚决对抗
B: 有利
C: 有理
D: 有节
正确答案: BCD

毛泽东在《论持久战》一文中指出中日之间的特点有（ ）。
A: 敌强我弱
B: 敌小我大
C: 敌退步我进步
D: 敌失道寡助，我得道多助
正确答案: ABCD

1938年5月至6月间，毛泽东发表《论持久战》的讲演，科学地预测了抗日战争的发展进程，即（ ）。
A: 敌之战略进攻我之战略防御
B: 敌之战略保守我之准备反攻
C: 我之战略反攻敌之战略退却
D: 敌之战略进攻我之战略退却
正确答案: ABC

抗日战争期间，我们党在延安进行了整风运动，整风运动的内容主要有（ ）。
A: 反对主观主义以整顿学风
B: 反对宗派主义以整顿党风
C: 反对儒学以推行新文化
D: 反对党八股以整顿文风
正确答案: ABD

抗日战争期间，为了发展农业生产，抗日民主政权政策有（ ）。
A: 动员农民开垦荒地，兴修水利
B: 发动农民组织劳动互助，提高劳动生产率
C: 没收地主土地
D: 帮助农民改良耕作技术，推广优良品种
正确答案: ABD

与第一次国共合作建立的国民革命统一战线相比较，抗日民族统一战线具有一些新的特点，具体有（ ）。
A: 共产党员以个人名义加入国民党
B: 广泛的民族性和复杂的阶级矛盾
C: 国共双方有政权有军队的合作
D: 没有正式的固定的组织形式和协商一致的具体的共同纲领
正确答案: BCD

抗日战争期间，我们党在延安进行了整风运动，下列著作中属于毛泽东在1941年至1942年撰写的整风运动的著名文章有（ ）。
A: 《改造我们的学习》
B: 《中国革命和中国共产党》
C: 《整顿党的作风》
D: 《反对党八股》
正确答案: ACD

抗日战争期间，毛泽东系统阐述新民主主义理论的著作有（ ）。
A: 《 发刊词》
B: 《中国革命和中国共产党》
C: 《改造我们的学习》
D: 《新民主主义论》
正确答案: ABD

抗日战争期间，毛泽东总结中国共产党成立以来的历史经验，提出战胜敌人的两个基本武器是（ ）。
A: 罢工运动
B: 武装斗争
C: 统一战线
D: 党的建设
正确答案: BC

毛泽东指出，中国共产党领导的整个中国革命运动是包括民主主义和社会主义两个阶段的，两个阶段的联系是（ ）。
A: 民主革命是社会主义革命的必要准备
B: 社会主义革命是民主革命的必然前途
C: 民主革命和社会主义革命是可以一次性完成的
D: 民主革命后要有一个资本主义发展的阶段
正确答案: AB

新民主主义革命的文化纲领的主要内容包括（ ）。
A: 无产阶级领导
B: 民族的
C: 科学的
D: 大众的
正确答案: ABCD

在马克思主义理论与中国实际结合上，主观主义的错误主要表现为（ ）。
A: 教条主义
B: 实用主义
C: 经验主义
D: 感觉主义
正确答案: AC

关于毛泽东的《在延安文艺座谈会上的讲话》以下说法正确的有（ ）。
A: 深刻阐释了马克思主义文艺理论
B: 为文艺工作指明了方向
C: 提出了“为什么人的问题，是一个根本的问题”
D: 指出了文艺应该首先为工农兵服务
正确答案: ABCD

毛泽东在党的“七大”上概括的中国共产党区别于其它政党的优良作风有（ ）。
A: 和人民群众紧密联系在一起
B: 理论和实践相结合
C: 自我批评
D: 自我表扬
正确答案: ABC

抗日民族统一战线中的中间势力主要有（ ）。
A: 地方实力派
B: 开明绅士
C: 民族资产阶级
D: 城市小资产阶级
正确答案: ABC

一二·九运动的口号有（）。
A: 反对华北自治
B: 打倒日本帝国主义
C: 停止内战
D: 一致对外
正确答案: ABCD

抗战中牺牲的国民党高级将领有（ ）。
A: 佟麟阁
B: 赵登禹
C: 张自忠
D: 戴安澜
正确答案: ABCD

国民党在战略防御阶段组织的大规模会战有（ ）。
A: 淞沪会战
B: 徐州会战
C: 太原会战
D: 武汉会战
正确答案: ABCD

在抗日战争战略防御阶段，国民党除台儿庄战役外，其它战役几乎都是以退却失败而结束，造成这种局面的原因有（ ）。
A: 国民党执行片面抗战路线
B: 在力量对比上日军具有优势
C: 日军对地形地貌更熟悉
D: 国民党执行的是单纯的阵地防御战
正确答案: ABD

下列战役中，属于战略防御阶段国民党正面战场的战役有（ ）。
A: 淞沪会战
B: 昆仑关战役
C: 武汉会战
D: 第三次长沙战役
正确答案: AC

中国的抗日战争包括两个战场，分别是（ ）。
A: 前方战场
B: 后方战场
C: 正面战场
D: 敌后战场
正确答案: CD

国民革命军第八路军，下辖三个师，分别是（）。
A: 115师
B: 120师
C: 129师
D: 127师
正确答案: ABC

下列战役中，属于战略相持阶段国民党正面战场的战役有（ ）。
A: 淞沪会战
B: 昆仑关战役
C: 武汉会战
D: 第三次长沙战役
正确答案: BD

以国共两党第二次合作为基础的抗日民族统一战线正式形成的标志是（ ）。
A: 《中共中央为公布国共合作宣言》的发表
B: 蒋介石发表《对中国共产党宣言的谈话》
C: 《抗日救国十大纲领》的发表
D: 《八一宣言》的发表
正确答案: AB

标志中国共产党制定抗日民族统一战线政策调整的有（ ）。
A: 《八一宣言》
B: 瓦窑堡会议
C: 古田会议
D: 遵义会议
正确答案: AB

中共中央派到东北领导抗日的领导人有（ ）。
A: 杨靖宇
B: 周保中
C: 赵尚志
D: 赵一曼
正确答案: ABCD

为了巩固统一战线，1939年7月，中国共产党提出（）口号。
A: 坚持抗战到底——反对中途妥协
B: 巩固国内团结——反对内部分裂
C: 力求全国进步——反对向后倒退
D: 坚持抗战到底——反对向后倒退
正确答案: ABC

1927年，日本首相田中义一主持召开“东方会议”，宣示了《对华政策纲要》，企图把“满蒙”从中国本土彻底分割出去。
正确答案: 对

1935年，日本在华北制造一系列事端，向中国政府提出使华北政权“特殊化”的要求。
正确答案: 对

华北事变后，日本加紧发动全面侵华战争的部署。
正确答案: 对

1944年4月至1945年1月，日本发动打通中国大陆交通线的豫湘桂战役，占领20多万平方公里的中国领土。
正确答案: 对

1895年《马关条约》签订后，日本开始了在台湾长达50年的殖民统治。
正确答案: 对

卢沟桥事变以后，日本动员几乎全部军事力量，采取“速战速决”的战略，向华北华东华中地区发起战略进攻。
正确答案: 对

1937年7月7日，日军借口一名士兵失踪，要求进入宛平县城搜查，遭到拒绝后，即炮轰宛平城。
正确答案: 对

日本对东北的殖民统治的长达十年，在“日满经济一体化”的口号下，控制了东北的经济命脉，肆意掠夺矿产资源。
正确答案: 错

在关内占领区，日本军国主义者允许“中华民国”国号的存在，但是，这些地区实质上仍然是日本的独占殖民地。
正确答案: 对

日本被迫停止对正面战场的战略性进攻，调整对华政策的原因是中国军民的顽强抵抗。
正确答案: 对

1932年4月15日，中华苏维埃共和国临时中央政府宣布对日作战。
正确答案: 对

抗日战争期间，日本侵略者在占领区推行奴化教育，企图以此泯灭中国民众的民族意识和反抗精神，维护其殖民统治。
正确答案: 对

日军侵华后，美国对日本一度奉行绥靖政策。
正确答案: 对

1937年11月，王明从莫斯科回到延安，主张“一切经过统一战线”“一切服从统一战线”。
正确答案: 对

中国作为亚洲太平洋地区盟军对日作战的重要后方基地，还为盟国提供了大量战略物资和军事情报。
正确答案: 对

抗战初期，中国共产党对国统区的工作，1939年1月后，由以周恩来为书记的中共中央南方局具体领导。
正确答案: 对

中国人民抗日战争的胜利，彻底粉碎了日本军国主义殖民奴役中国的图谋。
正确答案: 对

在太平洋战争爆发前，中国军队独立抗击了日本陆军的80%。
正确答案: 对

“假如没有中国，假如中国被打垮了，你想一想有多少师的日本兵可以因此调到其他方面来作战”作出这番判断的人是美国总统罗斯福。
正确答案: 对

在战争防御阶段，日本侵略者以国民党军队为主要作战对象。
正确答案: 对

在淞沪会战中，第88师524团团附赵登禹据守四行仓库，被上海市民誉为“八百壮士”。
正确答案: 错

中国共产党强调，必须在统一战线中坚持独立自主原则，既统一，又独立。
正确答案: 对

中国共产党的《新华日报》是其在国民党统治区唯一一份公开发行的报纸。
正确答案: 对

在马克思主义理论与中国实际结合上，主观主义的错误主要表现为实用主义和命令主义。
正确答案: 错

一二·九运动促进了中华民族的觉醒，标志着中国人民抗日救亡运动新高潮的到来。
正确答案: 对

毛泽东向黄炎培指出中国共产党能够克服历史兴亡周期律的新路是民主。
正确答案: 对

西安事变的和平解决标志着抗日民族统一战线正式形成。
正确答案: 错

抗战开始后，国民政府在对内政策上的基本立场是坚持一党专政，反共反人民 。
正确答案: 对

1938年3月，冯玉祥等部进行台儿庄战役，取得大捷，歼灭日军1万余人。
正确答案: 错

1938年初，国民政府改组军事委员会，下设政治部，聘请周恩来担任政治部副部长。
正确答案: 对

1938年6月成立的国民参政会，是真正的民意机关。
正确答案: 错

1939年1月，国民党五届五中全会决定成立“防共委员会”，确定了“防共限共溶共反共”的方针。
正确答案: 对

抗战开始后，国民政府在对内政策上的基本立场是国共合作，共同抗日。
正确答案: 错

造成国民党在正面战场的快速失利的主观原因是国民党在战略指导方针上的失误。
正确答案: 对

豫湘桂大溃败则成为大后方人心变动的重要转折点，越来越多的人对国民党统治集团失去了信任。国民党统治集团在军事政治经济各方面陷入深刻的危机。。
正确答案: 对

1941年12月，日军发动太平洋战争，美英对日宣战。
正确答案: 对

1944年春季，敌后战场人民军队转入攻势作战。
正确答案: 对

在抗日战争的初期和中期，游击战被提到了战略的地位，具有全局性意义。
正确答案: 对

瓦窑堡会议的召开，标志着中国共产党在新的历史时期即将到来时掌握了政治上的主动权。
正确答案: 对

在中国共产党的领导影响下，各族人民以各种方式投人抗日斗争，许多台湾同胞还来到祖国大陆，组织各种抗日团体和抗日武装。
正确答案: 对

中国共产党直接领导了东北人民的抗日武装斗争。
正确答案: 对

1935年12月，中共中央在陕北瓦窑堡召开政治局会议，提出了在抗日的条件下与民族资产阶级重建统一战线的新政策。
正确答案: 对

西安事变的和平解决成为时局转换的枢纽，十年内战的局面由此结束，国内和平基本实现。
正确答案: 对

中国的抗日战争包括两个战场，分别是前方战场和敌后战场。
正确答案: 错

国共两党第二次合作正式形成的标志是《八一宣言》的发表。
正确答案: 错

国民党五届三中全会同意国共两党进行谈判，并在会议文件上第一次写上了“抗日”的字样。
正确答案: 对

陕甘宁边区的八路军第三五九旅发扬艰苦奋斗的精神，将荒无人烟的南泥湾改造成为“陕北江南”。
正确答案: 对

抗日战争爆发后，各少数民族也投入到抗日中来，马本斋领导建立了冀中回民支队。
正确答案: 对

抗日战争胜利后，国民党坚持的方针是（ ）。
A: 独裁内战
B: 民主和平
C: 与中共坦诚合作
D: 建立联合政府
正确答案: A

抗战结束后，（ ）是中国人民的根本利益之所在。
A: 进行阶级斗争
B: 与苏联结盟
C: 成为世界一极
D: 为建设新中国而奋斗
正确答案: D

抗战胜利后，蒋介石独裁统治的主要障碍是（ ）。
A: 中国共产党及其领导的人民革命力量
B: 苏联和美国的军事压力
C: 民族资产阶级及小资产阶级的联盟力量
D: 农民阶级的反对
正确答案: A

抗战胜利后，美国继续采用“扶蒋反共”政策，不包括（ ）。
A: 在形势对国民党不利时，力促国共两党进行和平谈判，以期用和平手段诱骗中共向国民党投降
B: 要求国民党进行某种程度的改革，搞形式上的民主，来争取中间派的同情支持
C: 给予国民党经济政治军事等方面的援助
D: 抗战胜利后，看到中共壮大，极力主张国共合作
正确答案: D

日本投降后，（ ）是蒋介石集团的既定方针。
A: 选择人民民主专政
B: 建设新中国
C: 以和谈名义诱使中共让出政权
D: 以武力消灭共产党及其领导的人民军队和解放区政权
正确答案: D

二战后，美国在中国追求的长期目标是（ ）。
A: 推动建立一个统一的亲美政权
B: 推动建立一个美苏之间平衡的政权
C: 推动建立一个走英美式资本主义道路的政权
D: 推动建立一个人民民主政权
正确答案: A

二战后，美国在中国追求的短期目标是（ ）。
A: 完成中国统一
B: 迫使蒋介石进行民主改革
C: 避免中国共产党完全控制中国
D: 对人民进行民主教育
正确答案: C

1946年1月达成的政协协议，下列表述错误的是（ ）。
A: 属于新民主主义性质
B: 有利于冲破独裁统治
C: 有利于实行民主政治
D: 有利于和平建国
正确答案: A

关于1946年1月达成的政协协议，下列表述错误的是（ ）。
A: 政协协议并没有体现人民愿望
B: 中国共产党决心履行政协协议
C: 国民党最终撕毁了政协协议
D: 政协协议有利于和平建国
正确答案: A

关于“双十协定”说法不正确的是（ ）。
A: 签订于1945年10月10日
B: 即为《政府与中共代表会谈纪要》
C: 确认了和平建国的基本方针
D: 成为国民党始终恪守的一个原则
正确答案: D

中国共产党指出，战胜蒋介石的政治基础是（ ）。
A: 人民解放战争所具有的爱国的正义的革命的性质
B: 地主阶级和大资产阶级已经抛弃了蒋介石
C: 美国看着中共壮大，不会总站在国民党这边
D: 国际社会对中国共产党的一致支持
正确答案: A

1946年1月召开的政治协商会议，达成的协议不包括（ ）。
A: 改组国民党一党政府，成立政府委员会为最高国务机关。
B: 立法院为相当于议会的最高国家立法机关，由选民直接选举产生
C: 行政院为最高行政机关，并对立法院负责
D: 向人民民主专政迈进
正确答案: D

1946年1月10日，国共双方下达停战令。同一天，在重庆开幕的会议是（ ）。
A: 全国人民代表大会
B: 政治协商会议
C: 中国人民政治协商会议
D: 政治局会议
正确答案: B

抗日战争胜利后，中国社会的主要矛盾是（ ）。
A: 中美民族矛盾
B: 中日民族矛盾
C: 无产阶级同一切资产阶级的矛盾
D: 中国人民同美帝国主义支持的国民党反动派之间的矛盾
正确答案: D

1946年6月至1947年6月，中国共产党领导进行人民解放战争处于（ ）阶段。
A: 战略防御
B: 战略相持
C: 战略反攻
D: 战略进攻
正确答案: A

抗战胜利后，国民党统治集团是大地主（ ）的政治代表。
A: 大资产阶级
B: 民族资产阶级
C: 小资产阶级
D: 工人阶级
正确答案: A

抗战胜利后，中共领袖毛泽东在（ ）与国民党方面进行谈判，为全国和平而奋斗。
A: 重庆
B: 北京
C: 上海
D: 广州
正确答案: A

1947年3月，国民党军被迫放弃对解放区的全面进攻，转而开始（ ）
A: 重点进攻
B: 片面进攻
C: 政治诱降
D: 假投降和谈
正确答案: A

中国共产党决定将减租减息政策改变为实现“耕者有其田”政策的文件是（ ）
A: 《关于清算减租及土地问题的指示》
B: 《中国土地法大纲》
C: 《在不同地区实行土地法的不同策略》
D: 《新解放区土地改革要点》
正确答案: A

毛泽东为新华社写的1949年新年献词一文是（ ）。
A: 《将革命进行到底》
B: 《论人民民主专政》
C: 《丢掉幻想，准备斗争》
D: 《唯心历史观的破产》
正确答案: A

1946年政治协商会议召开后不久，国民党特务就在重庆制造了破坏政协协议的（ ）。
A: 五卅惨案
B: 较场口惨案
C: 下关惨案
D: 五二 惨案
正确答案: B

抗战胜利后，国民党统治集团作为（ ）的政治代表。
A: 工人阶级
B: 大地主大资产阶级
C: 民族资产阶级
D: 农民阶级
正确答案: B

抗日战争胜利后，国民党的反共方针得到了美国政府的支持。美国在中国的短期目标不包括（ ）。
A: 让蒋介石政府成为它在亚洲的主要支持者
B: 使战后的中国成为它倾销商品获取廉价原料和进行自由投资的场所
C: 支持中国人民的革命
D: 维护美国在中国的殖民主义利益
正确答案: C

出席1946年1月政治协商会议的代表不包括（ ）。
A: 美国协调代表
B: 中国共产党
C: 国民党
D: 民主同盟青年党
正确答案: A

1949年3月，河北西柏坡村召开的是（ ）。
A: 中共七届二中全会
B: 中共七大
C: 中共五大
D: 中共六届六中全会
正确答案: A

下列关于中国人民政治协商会议第一届全体会议的说法，不正确的是（ ）。
A: 一致同意以新民主主义即人民民主主义为中华人民共和国的政治基础
B: 通过了《中国人民政治协商会议共同纲领》
C: 通过了中央人民政府组织法
D: 制定了第一部正式宪法
正确答案: D

《中国人民政治协商会议共同纲领》规定，新中国经济工作的方针政策是（ ）。
A: 公私兼顾劳资两利城乡互助内外交流
B: 大力发展国营经济，消灭个体经济
C: 大力发展国营经济，消灭私人资本主义经济
D: 为了国家经济发展的需要可以牺牲个人的利益
正确答案: A

《中国人民政治协商会议共同纲领》规定，新中国外交工作的方针政策是（ ）。
A: 争当世界一极
B: 加入华约
C: 援助第三世界，输出革命
D: 保障本国独立自由和领土完整
正确答案: D

《中国人民政治协商会议共同纲领》规定，新中国的国体是（ ）。
A: 资本主义民主制
B: 君主立宪制
C: 人民民主专政
D: 专制独裁
正确答案: C

关于《共同纲领》的说法不正确的是（ ）。
A: 毛泽东的《论人民民主专政》和中共七届二中全会决议是基础
B: 是全国人民的大宪章
C: 起着临时宪法的作用
D: 由中国人民代表大会通过
正确答案: D

中国人民政治协商会议《共同纲领》规定很多内容，不包括（ ）。
A: 中华人民共和国实行工人阶级领导的以工农联盟为基础的团结各民主阶级和国内各民族的人民民主专政
B: 中华人民共和国已经是社会主义国家
C: 以公私兼顾劳资两利城乡互助内外交流的政策，达到发展生产繁荣经济之目的
D: 保障本国独立自由和领土主权的完整，维护国际的持久和平和各国人民间的友好合作，反对帝国主义的侵略政策和战争政策
正确答案: B

中国革命的胜利是长期坚持革命的武装斗争的结果，下列说法错误的是（ ）。
A: 中国有资产阶级民主，只是程度差
B: 离开武装斗争，就没有共产党的地位，就不能完成革命任务
C: 中国武装斗争实质上是工人阶级领导的农民战争
D: 为了坚持革命，必须建立一支工人阶级政党领导的新型人民军队
正确答案: A

从法律上正式确立了中国共产党在全国的执政地位的是（ ）。
A: 中共七大党章
B: 中共七届二中全会报告
C: 《中国人民政治协商会议共同纲领》
D: 1954年《中华人民共和国宪法》
正确答案: C

解放战争期间三大战役意义重大，关于三大战役说法正确的是（ ）。
A: 中原野战军和华北野战军共同发起淮海战役
B: 辽沈战役由华北野战军发起完成
C: 西北野战军和华东野战军共同发起淮海战役
D: 华北解放军主力和东北野战军共同发起平津战役
正确答案: D

解放战争期间，渡江战役意义重大，关于此次战役说法错误的是（ ）。
A: 1949年4月20日晚上开始
B: 1949年4月23日，人民解放军占领南京
C: 人民解放军东北野战军在长达1000公里战线上强渡长江
D: 国民党军如摧枯拉朽一般被歼灭
正确答案: C

关于1949年初，国共北平谈判，说法错误的是（ ）。
A: 1949年1月14日，毛泽东发表关于时局声明，愿意同国民党谈判
B: 1949年4月1日开始谈判
C: 国民党代表最终在《国内和平协定》上签字
D: 国民党借谈判拖延时间
正确答案: C

1949年4月21日，毛泽东朱德发布（ ）。
A: 《论人民民主专政》
B: 《向全国进军的命令》
C: 《井冈山的斗争》
D: 《国内和平协定》
正确答案: B

在1946年全面内战爆发后，毛泽东提出的著名论断是（ ）。
A: 一切反动派都是纸老虎
B: 须知政权是由枪杆子中取得的
C: 星星之火，可以燎原
D: 兵民是胜利之本
正确答案: A

下列选项中，不属于中国革命胜利的基本经验是（ ）。
A: 建立广泛的统一战线
B: 坚持革命的武装斗争
C: 加强共产党自身的建设
D: 支持世界人民的革命斗争
正确答案: D

1949年3月，中共中央为规定党在全国胜利后在政治经济外交方面应当采取的基本政策，指出中国由农业国转变为工业国由新民主主义社会转变为社会主义社会的发展方向而召开的会议是（ ）。
A: 中共七届一中全会
B: 中共七届二中全会
C: 中共七届三中全会
D: 中共七届四中全会
正确答案: B

为了向全国人民公开阐明中国共产党在建立新中国问题上的主张，1949年6月30日，毛泽东发表文章明确指出，人民民主专政需要工人阶级的领导。文章的名称是（ ）。
A: 《论人民民主专政》
B: 《向全国进军的命令》
C: 《井冈山的斗争》
D: 《反对本本主义》
正确答案: A

坚持革命的武装斗争是中国共产党革命成功的三大法宝之一，其中说法不正确的是（ ）。
A: 中国武装斗争的实质是工人阶级领导的农民战争
B: 坚持革命，必须有一支新型人民军队
C: 武装斗争必须要有外部的援助
D: 革命军军队必须在工人阶级政党的绝对领导下
正确答案: C

下列不属于爱国民主人士的是（ ）。
A: 鲁迅
B: 闻一多
C: 李公朴
D: 戴笠
正确答案: D

1949年国民党失败的原因不包括（ ）。
A: 接收导致丧失民心
B: 贪污腐败
C: 军队人数一直比解放军少
D: 违背人民利益挑起内战
正确答案: C

淮海战役的总前委书记是（ ）
A: 邓小平
B: 周恩来
C: 刘伯承
D: 粟裕
正确答案: A

1949年4月21日，毛泽东朱德发布向全国进军的命令，人民解放军强渡（ ）。
A: 长江
B: 淮河
C: 黄河
D: 湘江
正确答案: A

1949年3月，召开的中共（ ）规定了党在全国胜利后的基本政策。
A: 七届二中全会
B: 十一届三中全会
C: 九大
D: 八大
正确答案: A

工人（ ）和小资产阶级群众是民主革命的主要力量。
A: 农民
B: 民族资产阶级
C: 大资产阶级
D: 地主阶级
正确答案: A

革命的根本问题是（ ）问题。
A: 国家政权
B: 政体
C: 国体
D: 社会制度
正确答案: A

1949年《共同纲领》起着临时宪法作用，会议通过中央人民政府组织法，选举（ ）为中央人民政府主席。
A: 毛泽东
B: 刘少奇
C: 邓小平
D: 周恩来
正确答案: A

《共同纲领》最基本最核心的内容是（ ）。
A: 关于经济方针的规定
B: 关于国体和政体的规定
C: 关于民族政策的规定
D: 关于外交政策的规定
正确答案: B

标志着近代以来中国争取民族独立和人民解放的历史任务基本完成的是（ ）。
A: 抗日战争取得胜利
B: 打败国民党反动派
C: 中共七届二中全会胜利召开
D: 人民民主专政的新中国的创建
正确答案: D

完成创建新中国的任务，是由（ ）来承担的。
A: 中国人民政治协商会议
B: 中国人民民主会议
C: 中国人民代表大会
D: 中国民主政治会议
正确答案: A

对于中国的民主党派而言，不正确的表述是（ ）。
A: 普遍反对国民党的独裁政权
B: 是单一阶级的政党
C: 长期与中共合作
D: 不是单一阶级的政党
正确答案: B

中间路线的鼓吹者，在政治上要实现（ ）的民主政治。
A: 英美式
B: 法国式
C: 北欧式
D: 日本式
正确答案: A

关于中国各民主党派形成时的社会基础的说法，不正确的是（ ）。
A: 主要是民族资产阶级城市小资产阶级及其知识分子，以及其他爱国民主分子
B: 他们所联系和代表的是相对固定的单一阶级
C: 是阶级联盟性质的政党
D: 包括一定数量的革命知识分子和少数共产党人
正确答案: B

解放战争时期，各民主党派与中国共产党的团结合作，不包括（ ）。
A: 同共产党一起反对国民党反动派的内战独裁政策，为和平民主而共同努力
B: 拒绝参加国民党一手包办的“国民大会”反对国民党炮制的“宪法”
C: 积极参加和支持中国共产党领导的爱国民主运动
D: 参加武装斗争，反对国民党统治
正确答案: D

中国民主革命的主要力量不包括（ ）。
A: 工人
B: 农民
C: 城市小资产阶级群众
D: 大地主大资产阶级
正确答案: D

1949年初发生的历史大事不包括（ ）。
A: 三大战役全部结束
B: 蒋介石发表和谈声明
C: 民主党派领导人发表《对时局的意见》
D: 辽沈战役尚未开始
正确答案: D

抗战结束后，一部分民主人士提出“中间路线”，关于“中间路线”说法不正确的是（ ）。
A: 政治上实现英美式的民主政治
B: 经济上应当实行改良的资本主义
C: 实质上是旧民主主义的道路
D: 政治上和地主官僚资本家合作
正确答案: D

（ ）标志着民主党派地位的根本改变。
A: 民主党派人士到达解放区
B: 民主党派参加新政协并将在新中国参政
C: 《对时局的意见》 的发表
D: 民主党派接受“五一”号召
正确答案: B

中国各民主党派形成时的社会基础，主要是（ ）城市小资产阶级以及同这些阶级相联系的知识分子和其他爱国分子。
A: 民族资产阶级
B: 大资产阶级
C: 地主阶级
D: 农民阶级
正确答案: A

各民主党派抗战后在政治舞台上较为活跃，下列表述错误的是（ ）。
A: 主张爱国反对卖国
B: 主张民主反对独裁
C: 同时反对国民党和共产党所提出的的建国方案
D: 大多同中国共产党建立了不同程度的合作
正确答案: C

民主党派是中国革命的重要参与力量，关于民主党派说法不正确的是（ ）。
A: 抗战之后，民主党派在中国政治舞台活跃
B: 国共谈判期间，民主党派同中国共产党一起反对国民党的内战独裁政策
C: 中国共产党对各民主党派采取了积极争取和团结的态度
D: 大多数民主党派参加了国民党的伪“国民大会”
正确答案: D

关于1947年，国共内战形势表述不正确的是（ ）。
A: 国民党军总兵力下降
B: 人民解放军总兵力大幅增加
C: 战争还没有引向国民党统治区
D: 解放军战略进攻的序幕拉开
正确答案: C

1947年6月底，根据中共中央的决策和部署，刘伯承邓小平率领的晋冀鲁豫野战军主力，实施中央突破，千里跃进（ ）
A: 大别山
B: 黄山
C: 泰山
D: 庐山
正确答案: A

解放战争时期，在国统区，以（ ）为先导的人民民主运动迅速发展起来。
A: 商民运动
B: 农民运动
C: 工人运动
D: 学生运动
正确答案: D

1947年2月28日，（ ）人民为反抗国民党暴政，举行大规模示威游行。
A: 台湾省
B: 浙江省
C: 江苏省
D: 青海省
正确答案: A

解放战争时期，明确规定废除封建性及半封建性剥削的土地制度的文献是（ ）。
A: 《关于清算减租及土地问题的指示》
B: 《中国土地法大纲》
C: 《五四指示》
D: 《中华人民共和国土地法大纲》
正确答案: B

国民党之所以迅速失去民心，主要在于（ ）。
A: 贪污腐败
B: 行政效率低下
C: 内部矛盾大
D: 违背人民意愿，执行内战政策
正确答案: D

国民党统治区的政治经济危机日益加深的原因不包括（ ）。
A: 国民党把接收变成“劫收”，大发“胜利财”，从而使更多的民众期望破灭
B: 国民党实行反人民的内战政策
C: 二战结束后整个国际政治经济环境不景气
D: 国民党从多方面加剧了对广大人民的疯狂掠夺
正确答案: C

1947年10月以后，爱国学生进行的学生运动口号由“反饥饿反内战”改为（ ）。
A: 争民主
B: 争自由
C: 反蒋介石
D: 反迫害
正确答案: D

解放战争时期制定的《中国土地法大纲》规定（ ）。
A: 废除封建性及半封建性剥削的土地制度
B: 调整减租减息政策
C: 按贫雇农人口分配土地
D: 没收富农的土地
正确答案: A

1947年10月10日，中国人民解放军总部发表宣言，提出的口号是（ ）。
A: “打土豪，分田地”
B: “打倒蒋介石，解放全中国”
C: “自己动手，丰衣足食”
D: “敌进我退”
正确答案: B

解放战争时期，国民党统治区人民民主运动高涨的根本原因是（ ）。
A: 中国共产党组织了反蒋统治的第二条战线
B: 上海学生举行了声势浩大的“三反”斗争
C: 国民党蒋介石集团的经济崩溃和政治危机
D: 民主党派的联合斗争和人民起义遍及各地
正确答案: C

解放战争期间，台湾人民反抗国民党暴政的重要活动是（ ）。
A: 五二〇运动
B: 二二八起义
C: 一二九运动
D: 一二一运动
正确答案: B

我国最早建立的少数民族自治区是（ ）。
A: 新疆维吾尔自治区
B: 广西壮族自治区
C: 内蒙古自治区
D: 宁夏回族自治区
正确答案: C

（ ），是从根本上摧毁中国封建制度根基的社会大变革。
A: 土地制度改革
B: 经济制度
C: 政治制度
D: 社会制度
正确答案: A

1945年底，昆明学生发动了以“（ ），争取自由”为口号的一二一运动。
A: 反对内战
B: 反对国民党
C: 反对蒋介石
D: 反对帝国主义
正确答案: A

在解放战争的战略防御阶段，战场主要在（ ）。
A: 解放区
B: 边疆地区
C: 国民党统治区
D: 沿海地区
正确答案: A

1947年5月1日，内蒙古自治政府宣告成立，（ ）为主席。
A: 乌兰夫
B: 李济深
C: 张澜
D: 沈钧儒
正确答案: A

1945年8月25日中国共产党在对时局的宣言中明确提出（ ）的口号。
A: 和平
B: 民主
C: 团结
D: 打到蒋介石，解放全中国
正确答案: ABC

抗日战争胜利后，出现的建国方案有（ ）。
A: 君主立宪制国家建国方案
B: 民族资产阶级的建国方案
C: 工人阶级农民阶级和城市小资产阶级的建国方案
D: 地主阶级与买办性的大资产阶级的建国方案
正确答案: BCD

出席1946年1月政治协商会议的代表有（ ）。
A: 中国共产党
B: 无党派人士
C: 国民党
D: 民主同盟青年党
正确答案: ABCD

1946年，政协协议达成后，中共中央指出（ ）是目前解放区三件中心工作。
A: 练兵
B: 没收地主土地
C: 生产
D: 减租
正确答案: ACD

蒋介石在积极准备内战的同时，又表示愿意与中共谈判，目的是（ ）。
A: 建设新中国
B: 敷衍国内外舆论
C: 诱使中共交出军队和解放区政权
D: 如果谈判不成，即放手发动内战，将内战责任转嫁中国共产党
正确答案: BCD

1946年1月召开的政治协商会议，达成的协议包括（ ）。
A: 改组国民党一党政府，成立政府委员会为最高国务机关。
B: 立法院为相当于议会的最高国家立法机关，由选民直接选举产生
C: 行政院为最高行政机关，并对立法院负责
D: 立法院对行政院不信任时，行政院或辞职或提前总统解散立法院
正确答案: ABCD

以自卫战争粉碎国民党的军事进攻，中共中央作了明确指示，下列说法正确的是（ ）。
A: 政治上必须和群众亲密合作
B: 必须争取一切可以争取的人
C: 建立广泛的人民民主统一战线
D: 必须集中优势兵力各个歼灭敌人的作战原则
正确答案: ABCD

1946年6月至1947年6月，是解放战争的战略防御阶段，下列说法正确的是（ ）。
A: 国民党军先后进行了全面进攻和重点进攻
B: 战局的发展很快粉碎了国民党军速战速决的计划
C: 战争主要在解放区进行
D: 国民党军重点进攻方向是陕北和山东解放区
正确答案: ABCD

1946年1月10日，政治协商会议在重庆开幕，会议通过了（）。
A: 宪法草案
B: 政府组织案
C: 国民大会案
D: 和平建国纲领
E: 军事问题案
正确答案: ABCDE

抗日战争胜利后，中国面对的国内形势是（ ）。
A: 中国人民的觉悟程度组织程度空前提高
B: 人民军队数量超过国民党军
C: 中国共产党在毛泽东思想的基础上达到了高度的团结
D: 国民党统治集团作为大地主大资产阶级的政治代表仍然坚持独裁统治
正确答案: ACD

1948年，解放战争进入第三个年头，关于这一年形势表述正确的是（ ）。
A: 解放区基本上完成了土改
B: 人民解放战争进入夺取全国胜利的决定性阶段
C: 国民党军在军事上不得不放弃“全面防御”而实行“重点防御”
D: 人民解放军同国民党军战略决战时机已经成熟
正确答案: ABCD

中共七届二中全会的主要内容包括（ ）。
A: 规定了全国胜利后中国共产党在政治经济外交方面应当采取的基本政策
B: 指出了中国由农业国转变为工业国由新民主主义社会转变为社会主义社会的发展方向
C: 提出了“两个务必”的要求
D: 指出国内的主要矛盾是人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾
正确答案: ABC

毛泽东在《论人民民主专政》中阐述的建立人民民主专政的新中国的主张包括（ ）。
A: 人民民主专政的基础是工人阶级农民阶级和城市小资产阶级的联盟
B: 在工人阶级农民阶级和城市小资产阶级的联盟中，主要是工人阶级和农民阶级的联盟
C: 由新民主主义到社会主义，主要依靠工人阶级和农民阶级的联盟
D: 为建立新中国，必须利用一切于国计民生有利而不是有害的城乡资本主义因素，团结民族资产阶级
正确答案: ABCD

关于《共同纲领》的说法正确的是（ ）。
A: 毛泽东的《论人民民主专政》和中共七届二中全会决议是基础
B: 是全国人民的大宪章
C: 起着临时宪法的作用
D: 中国人民政治协商会议通过
正确答案: ABCD

关于中国人民政治协商会议第一次会议，正确说法是（ ）。
A: 通过临时宪法性质的《共同纲领》
B: 通过中央人民政府组织法
C: 选举毛泽东为中央人民政府主席
D: 完成了创建新中国的筹备工作
正确答案: ABCD

中国人民政治协商会议《共同纲领》规定（ ）。
A: 中华人民共和国实行工人阶级领导的以工农联盟为基础的团结各民主阶级和国内各民族的人民民主专政
B: 中华人民共和国境内各民族一律平等
C: 以公私兼顾劳资两利城乡互助内外交流的政策，达到发展生产繁荣经济之目的
D: 保障本国独立自由和领土主权的完整，维护国际的持久和平和各国人民间的友好合作，反对帝国主义的侵略政策和战争政策
正确答案: ABCD

中国革命胜利的主要原因是（ ）。
A: 有了中国工人阶级的先锋队——中国共产党的领导
B: 各民主党派和无党派民主人士各少数民族爱国知识分子和华侨等发挥的积极作用
C: 国际无产阶级的支持
D: 英美等国的指导和帮助
正确答案: ABC

中国革命胜利的基本经验包括（ ）。
A: 建立广泛的统一战线
B: 坚持革命的武装斗争
C: 依靠外国援助
D: 加强共产党自身的建设
正确答案: ABD

中国革命的胜利是长期坚持革命的武装斗争的结果，下列说法正确的是（ ）。
A: 中国没有资产阶级民主，革命只能以武装斗争为主要形式
B: 离开武装斗争，就没有共产党的地位，就不能完成革命任务
C: 中国武装斗争实质上是工人阶级领导的农民战争
D: 为了坚持革命，必须建立一支工人阶级政党领导的新型人民军队
正确答案: ABCD

建立广泛的统一战线，是坚持和发展革命的政治基础，统一战线存在两个联盟，指的是（ ）。
A: 工人阶级和手工业者的联盟
B: 工人阶级和农民及其他劳动人民的联盟，主要是工农联盟
C: 工人阶级同民族资产阶级和其他可以合作的非劳动人民的联盟，主要是同民族资产阶级的联盟
D: 工人阶级同一切资产阶级的联盟
正确答案: BC

中国共产党的领导是中国革命走上胜利发展道路的重要原因，下列说法正确的是（ ）。
A: 中国共产党代表全国人民的利益
B: 中国共产党人始终站在斗争最前线
C: 中国共产党能够制定符合国情的路线方针政策
D: 中国共产党的许多卓越领袖都牺牲在了革命斗争过程中
正确答案: ABCD

中华人民共和国的建立有着重要历史意义，下列说法正确的是（ ）。
A: 标志着中国已进入社会主义社会
B: 争取民族独立人民解放历史任务完成
C: 为集中力量进行建设创造了前提
D: 是中国共产党领导中国人民长期奋斗结果
正确答案: BCD

平津战役是由（ ）共同完成的。
A: 中原野战军主力
B: 东北野战军主力
C: 西北野战军主力
D: 华北解放军主力
正确答案: BD

1948年至1949年，中国人民解放军进行了三大战役，关于三大战役说法正确的是（ ）。
A: 三大战役是国民党主动发动的
B: 三大战役后国民党主要军事力量基本摧毁
C: 这是人民战争的胜利，是毛泽东军事思想的胜利
D: 战争的规模和成果在中国战争史上是空前的
正确答案: BCD

1948年解放战争进入夺取全国胜利的决定性阶段，爆发了（ ）淮海（ ）三大战役。
A: 辽沈
B: 平津
C: 东北
D: 华北
正确答案: AB

1949年3月召开的中共七届二中全会，毛泽东告诫全党坚持“两个务必”即务必使同志们继续地保持（ ）的作风，务必使同志们继续地保持艰苦奋斗的作风。
A: 谦虚
B: 谨慎
C: 不骄
D: 不躁
正确答案: ABCD

为了解决革命面临的重大问题，制定出新民主主义革命胜利后的总任务和基本政策，中共于1949年3月在西柏坡召开第七届二中全会。会议决定党的工作重心由乡村转移到城市。在（）上为中国新民主主义向社会主义的转变，夺取全国胜利和建设新中国作了充分的准备。
A: 政治
B: 思想
C: 理论
D: 实践
正确答案: ABC

下列关于民主党派说法正确的是（ ）。
A: 抗战之后，民主党派在中国政治舞台比较活跃
B: 国共谈判期间，民主党派作为“第三方面”，主要是同中国共产党一起反对国民党的内战独裁政策
C: 民主党派大多数拒绝参加国民党的“伪国民大会”
D: 中国共产党对各民主党派采取了积极争取和团结的态度
正确答案: ABCD

中国民主革命的主要力量是（ ）。
A: 工人
B: 农民
C: 知识分子和华侨
D: 各民主党派
正确答案: ABCD

1949年1月22日，李济深沈钧儒等民主人士联合发表《对时局的意见》，其中表述正确的是（ ）。
A: 恳切表示愿意服从中共领导
B: 认定中共提出的主张符合人民要求
C: 表明民主党派和无党派民主人士自愿地接受了中国共产党的领导
D: 仍然幻想可能走第三条道路
正确答案: ABC

抗战结束后，一部分民主人士提出“中间路线”，关于“中间路线”说法正确的是（ ）。
A: 政治上实现英美式的民主政治
B: 经济上应当实行改良的资本主义
C: 实质上是旧民主主义的道路
D: 政治上不准地主官僚资本家操纵
正确答案: ABCD

关于中共及民主党派之间关系，说法正确的是（ ）。
A: 中共及时向民主党派通报情况，听取意见
B: 中共一贯鼓励民主党派反对国民党的独裁统治
C: 毛泽东周恩来等中共领导人同民主党派领导人普遍建立了友好的个人关系
D: 中共对民主党派采取积极争取和团结的政策
正确答案: ABCD

下列关于“第三条道路”的说法，正确的是（ ）。
A: 虽然和中共的主张有一定的差别，但是走的也是新民主主义道路
B: 主张政治上实现英美式的民主政治，但不准地主官僚资本家操纵
C: 经济上实行改良的资本主义，但不容官僚买办资本横行
D: 实质上仍然是资产阶级共和国的方案，走的是旧民主主义的道路
正确答案: BCD

下列运动中以学生为主力的有（ ）。
A: 一二一运动
B: 一二三〇运动
C: 反饥饿反内战挽救教育危机联合大游行
D: 二二八起义
正确答案: ABC

1947年6月，解放战争出现新的形势，下列认识正确的是（ ）。
A: 中共中央决定粉碎国民党将战火引向解放区企图破坏消耗解放区人力物力的方针
B: 不待国民党军战略进攻完全粉碎，主力打到外线去
C: 解放军的数量已经超过国民党军
D: 将战争引向国民党区域
正确答案: ABD

关于解放战争期间土地改革，说法正确的是（ ）。
A: 土改过程中，一度发生过“左”的错误，后经中央发现，立即纠正
B: 广大农民通过土改获得土地
C: 人民解放战争获得了源源不断的人力物力资源
D: 农民进一步认识到，中国共产党是自身利益的维护者
正确答案: ABCD

关于《中国土地法大纲》，下列说法正确的是（ ）。
A: 1947年全国土地会议上制定通过
B: 明确规定彻底废除了封建土地制度
C: 广大农村迅速掀起土改热潮
D: 全国范围的土改迅速开展
正确答案: ABC

1947年12月中共中央在陕北米脂县杨家沟召开会议，毛泽东指出 （ ）。
A: 人民解放军转入全面反攻，这是一个历史的转折点
B: 这是蒋介石二十年反革命统治由发展到消灭的转折点
C: 这是一百多年来帝国主义在中国的统治由发展到消灭的转折点
D: 新民主主义革命是无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义封建主义和官僚资本主义的革命
正确答案: ABCD

二二八起义的重要意义是（ ）。
A: 显示了台湾人民反对国民党的暴虐统治的决心
B: 造成了国民党政府的覆亡
C: 显示了台湾人民争取人民民主的革命精神
D: 是全国人民民主运动的重要组成部分
正确答案: ACD

第二次世界大战结束后，国际上形成的两大对立阵营是（ ）
A: 以美国为首的帝国主义阵营
B: 以苏联为首的社会主义阵营
C: 以德国为首的战败国阵营
D: 以英国为首的战胜国阵营
正确答案: AB

1947年3月至6月，解放军经过4个月内线作战，打退了国民党军重点进攻。
正确答案: 对

1946年6月底，国民党军以进攻中原解放区为起点，挑起了全国性的内战。
正确答案: 对

抗战结束后，为建设新中国而奋斗，是中国人民的根本利益之所在。
正确答案: 对

国民党统治集团抗战胜利后的既定方针是共同建立新中国。
正确答案: 错

1947年，国民党军进行重点进攻的两个地区是陕北和东北。
正确答案: 错

中国人民政治协商会议的召开，标志着中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的确立。
正确答案: 对

1949年中央人民政府委员会任命周恩来为政务院总理。
正确答案: 对

《共同纲领》对于团结一切力量，彻底完成民主革命和过渡到社会主义革命的转变，起了重大的作用。
正确答案: 对

中国革命之所以能够赢得胜利，同国际无产阶级和人民群众的支持也是分不开的。
正确答案: 对

1949年4月23日，人民解放军占领南京，宣告延续了22年之久的国民党反动统治的覆灭。
正确答案: 对

1949年3月召开的中共七届二中全会，规定了党在全国胜利后在政治经济外交方面应当采取的基本政策。
正确答案: 对

统一战线，武装斗争，党的建设，是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个主要的法宝。
正确答案: 对

人民民主专政的新中国的创建，标志着近代以来中国面临的争取民族独立人民解放这个历史任务的基本完成。
正确答案: 对

七届二中全会的召开，标志着中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的确立。
正确答案: 错

第三条道路，即中间路线，是一种主张通过和平的议会方式在中国建立一个资产阶级共和国，发展资本主义道路的思潮。
正确答案: 对

在人民解放战争转入战略反攻并且取得节节胜利的形势下，1948年初，各民主党派都公开宣言，站在人民革命一边，同共产党一道为推翻国民党的反动统治建立新中国而共同奋斗。
正确答案: 对

抗战胜利后国民党蒋介石集团的基本方针是坚持独裁内战。
正确答案: 对

中间路线的鼓吹者主张在政治上“必须实现英美式的民主政治”。
正确答案: 对

民主党派都是单一阶级的政党。
正确答案: 错

1949年1月22日，李济深沈钧儒等民主人士联合发表《对时局的意见》，表明他们仍然幻想可能走第三条道路。
正确答案: 错

抗日战争胜利后，某些民主党派的领导人物曾经鼓吹“中间路线”，“企图在国共对立的纲领之外，寻找出第三条道路。”
正确答案: 对

1947年10月10日，中国人民解放军总部发表宣言，提出打倒蒋介石解放全中国口号。
正确答案: 对

解放战争时期，在国民党统治区域，以学生运动为先导的人民民主运动迅速发展起来。
正确答案: 对

1947年5月20日，南京北平等地爆发了反饥饿反内战运动。
正确答案: 对

《五四指示》揭开了解放区土地立法的序幕，为实现耕者有其田的土地革命指明了方向。
正确答案: 对

在解放战争转入战略进攻后，为了维护广大农民的利益进一步激发他们支援解放战争的积极性，1947年7月至9月，中国共产党在河北省平山县召开全国土地会议，制定和通过了《中国土地法大纲》
正确答案: 对

解放战争时期国民党统治区广大爱国学生工人市民及其它阶层人民，在中国共产党领导下，反对美军暴行，反对蒋介石政权的内战独裁卖国政策的爱国民主运动。相当于共产党领导的人民武装反对国民党军队的军事斗争战线，故称第二条战线。
正确答案: 对

1947年6月底，刘伯承邓小平率领的晋冀鲁豫野战军主力强渡黄河千里跃进大别山，在鄂豫皖实施战略展开。陈毅粟裕指挥的华东野战军主力为东路，挺进苏鲁豫皖地区；陈赓谢富治指挥的晋冀鲁豫野战军一部为西路，挺进豫西。三军相互策应，机动歼敌。国民党军处于被动地位。人民解放战争战略进攻的序幕由此揭开。
正确答案: 对

国民党之所以迅速失去民心，主要是由于它违背全国人民要求和平建国的意愿，执行反人民的内战政策。
正确答案: 对

二战结束后整个国际政治经济环境不景气，所以国民党统治区的政治经济危机日益加深。
正确答案: 错

我国最早建立的少数民族自治区是广西壮族自治区。
正确答案: 错

中华人民共和国成立之初，面临着严重的威胁，巩固新生的人民政权是当务之急，下列说法错误的是（ ）。
A: 对日本的清算还没完成
B: 国民党遗留了大量敌特有待肃清
C: 反动道会和传统黑恶势力还危害人民安全
D: 广大新解放区还没有进行土改
正确答案: A

中华人民共和国成立之初，面临着经济上的烂摊子，下列说法错误的是（ ）。
A: 工厂正常开工，工人有序生产，物价平稳，人民生活还过得去
B: 经济远远落后于发达国家，即使与亚洲许多国家相比也有差距
C: 1949年人均国民收入只有27美元，相当于亚洲国家平均值的三分之二
D: 1949年，工业总产值减少一半，粮食产量减少约四分之一
正确答案: A

中华人民共和国成立后中国共产党领导国民经济恢复工作，下列说法不正确的是（ ）。
A: 没收官僚资本
B: 在企业内部开展民主改革和生产改革
C: 确立国营经济在国民经济中的领导地位
D: 立即进行社会主义改造
正确答案: D

关于中华人民共和国成立之初外交领域的工作，说法错误的有（ ）。
A: 签订了《中苏友好同盟互助条约》
B: 废除帝国主义国家依据不平等条约在中国享有的一切特权
C: 中华人民共和国立即重返了联合国，取代了国民党
D: 收回海关治权及外国列强在中国的兵营
正确答案: C

中华人民共和国成立之初，中国共产党自身建设没有停止，下列说法不正确的是（ ）。
A: 1950年和1951年，进行整风整党运动
B: 批判“左”倾冒险主义等错误思想
C: 开展了反贪污反浪费反官僚主义的三反运动
D: 处决了严重贪污罪行的刘青山张子善
正确答案: B

中华人民共和国成立前夕党提出的外交方针不包括（ ）。
A: 另起炉灶
B: 打扫干净屋子再请客
C: 一边倒
D: 承认过去条约
正确答案: D

中华人民共和国成立初的三年，即1949年至1952年，在着重完成民主革命遗留任务的同时，社会主义革命的任务实际也开始实行了，不包括（ ）。
A: 没收官僚资本
B: 开始将资本主义纳入国家资本主义轨道
C: 引导个体农民在土改后逐步走上互助合作的道路
D: 进行农业手工业的社会主义改造
正确答案: D

中华人民共和国成立后于1949年至1952年，没收官僚资本，说法不正确的是（ ）。
A: 解放战争期间，随着对大中城市的接管，没收官僚资本的工作就开始了
B: 没收官僚资本与资本主义工商业社会主义改造同时进行
C: 没收官僚资本具有民主革命和社会主义革命的两重性质
D: 没收官僚资本，是《共同纲领》中规定的一项历史任务
正确答案: B

中华人民共和国成立之初，开始将资本主义纳入国家资本主义轨道，下列说法不正确的有（ ）。
A: 中华人民共和国在利用资本主义工商业的过程中，已经开始对它进行适当的限制
B: 资本主义工商业从业人员大部分下岗
C: 资本主义金融业此时已经完成了社会主义改造
D: 将大部分工商业引导国家资本主义的道路
正确答案: B

1949年中华人民共和国成立之初，面临的严峻考验，其中表述错误的是（ ）。
A: 国民党还遗留了100多万军队200多万土匪和60多万特务
B: 广大城乡还有黑恶势力危害人民安全
C: 1949年人均国民收入只有27美元，相当于亚洲国家平均值的三分之二
D: 资本主义阵营与中国进行着广泛的贸易
正确答案: D

中华人民共和国成立初期面临的严峻考验，其中表述错误的是（ ）。
A: 经济远远落后于发达国家
B: 许多工厂倒闭工人失业
C: 粮食产量减少四分之一，工业总产值减少一半
D: 解放全中国的任务全部完成
正确答案: D

下列属于抗美援朝时期涌现的英雄人物是（ ）。
A: 黄继光
B: 蔡和森
C: 张太雷
D: 王进喜
正确答案: A

中国人民志愿军的司令员兼政委是（ ）。
A: 彭德怀
B: 朱德
C: 林彪
D: 粟裕
正确答案: A

在建国初的三反运动中，被处决的大贪污犯是（ ）和张子善。
A: 汪精卫
B: 刘青山
C: 陈公博
D: 毛人凤
正确答案: B

1951年在党政机关工作人员中开展了一场三反运动，指的是（ ）反浪费反官僚主义。
A: 反行贿
B: 反贪污
C: 反偷税漏税
D: 反盗窃国家财产
正确答案: B

中华人民共和国刚成立之初，物价问题的表述正确的是（ ）。
A: 物价飞涨一直没有解决
B: 1950年物价基本稳定
C: 物价问题不是党和政府要解决的问题
D: 物价问题是市场自行解决的问题
正确答案: B

1952年初，中共中央决定在私营工商业中开展一场打击不法资本家违法行为的五反运动，包括反对盗窃经济情报（ ）反对偷税漏税反对盗窃国家财产反对偷工减料。
A: 反对行贿
B: 反受贿
C: 反贪污
D: 反浪费
正确答案: A

不属于中华人民共和国成立后，完成民主革命的遗留任务的是（ ）。
A: 继续进行土地制度改革
B: 迅速进行资本主义工商业的社会主义改造
C: 废除封建婚姻制度
D: 开展镇压反革命运动
正确答案: B

中华人民共和国成立后，属于完成民主革命遗留任务的是（ ）。
A: 对资本主义工商业社会主义改造
B: 对农业社会主义改造
C: 实行土地制度改革
D: 对手工业社会主义改造
正确答案: C

中华人民共和国成立至1952年，对于这一时段的农村土地政策表述正确的是（ ）。
A: 新解放区土地制度改革一直没有开展
B: 引导个体农民在土改后逐步走上互助合作之路
C: 进行农业的社会主义改造
D: 进行农业的大规模机械化生产
正确答案: B

关于“一五”计划，下列表述不正确的有（ ）。
A: 1951年就已经开始着手编制，1955年7月一届全国人大二次会议通过这个计划
B: 集中力量发展重工业
C: “一五”计划提出重工业和轻工业并重
D: “一五”期间得到苏联的援助
正确答案: C

关于农业合作化运动，下列说法错误的有（ ）。
A: 土改后，由于小农经济的不稳定性，贫富分化又开始了，有必要引导农民进行互助合作
B: 农业合作化是在政府强迫下进行的，农民并不想要
C: 1951年12月，中共给中央下发了《关于农业生产互助合作的决议（草案）》
D: 农业合作化在中国条件下，先合作化，再机械化
正确答案: B

对于资本主义工商业的社会主义改造，中国共产党采取的政策不包括（ ）。
A: 利用
B: 限制
C: 改造
D: 取消
正确答案: D

下面关于社会主义改造道路的表述不正确的有（ ）。
A: 社会主义工业化完成后进行社会主义改造
B: 通过一系列逐步过渡的由低级到高级的社会主义改造形式
C: 对资产阶级实现了和平赎买
D: 对企业的改造与对人的改造相结合
正确答案: A

我国农业社会主义改造的原则和方法，不包括（ ）。
A: 急速冒进
B: 自愿互利
C: 典型示范
D: 逐步推广
正确答案: A

中共中央在《关于资本主义工商业改造问题的决议》中不包括（ ）。
A: 用赎买和国家资本主义的方法，有偿逐步改变资产阶级的所有制
B: 取消资本主义工商业
C: 改造的同时，也给予必要的工作安排
D: 不剥夺资产阶级的选举权
正确答案: B

中华人民共和国第一座生产载重汽车的汽车厂在（ ）。
A: 沈阳
B: 长春
C: 大连
D: 哈尔滨
正确答案: B

1957年，（ ）长江大桥通车，从此铁路贯通中国南北。
A: 南京
B: 武汉
C: 九江
D: 上海
正确答案: B

关于“一五”计划说法不正确的有（ ）。
A: 重点发展重工业
B: 1956年底提前完成目标
C: 为顺利过渡到社会主义社会打下了物质基础
D: 在旧中国实际上也能进行这样的投资计划
正确答案: D

引导农民走向社会主义的几种过渡性经济组织形式中，（ ）具有社会主义性质。
A: 互助组
B: 初级农业生产合作社
C: 高级农业生产合作社
D: 中级农业生产合作社
正确答案: C

中国共产党对农业合作化运动的指导方针和基本原则不包括（ ）。
A: 先合作化后机械化
B: 自愿互利的原则
C: 是否增产视为衡量合作社是否办好的标准
D: 行政命令统一进行
正确答案: D

对于个体农业的社会主义改造，评价错误的是（ ）。
A: 1955年出现了农业合作化的高潮
B: 1956年底农业合作化基本完成
C: 1955年夏后，要求过急工作过粗，改变过快，遗留了一些问题
D: 标志着中国已进入共产主义社会
正确答案: D

中国共产党和人民政府对于官僚资产阶级采取的措施不包括（ ）。
A: 政治上推翻他们的统治
B: 将他们视为敌人
C: 经济上没收他们的资本
D: 对他们进行社会主义改造
正确答案: D

（ ）年，人民代表大会制度这一中华人民共和国根本政治制度确立。
A: 1950
B: 1951
C: 1954
D: 1952
正确答案: C

（ ）年，社会主义改造基本完成。
A: 1955
B: 1954
C: 1956
D: 1957
正确答案: C

社会主义革命的目的是（ ）。
A: 进入共产主义社会
B: 阶级斗争
C: 解放生产力
D: 与资本主义竞争
正确答案: C

“一五”计划期间取得的建设成就不包括（ ）。
A: 长春第一汽车制造厂建成投产
B: 建造第一艘核潜艇
C: 武汉长江大桥建成通车
D: 青藏康藏新藏公路建成通车
正确答案: B

1953年，国家对棉花粮食油料作物实行计划收购和计划供应，即（ ）。
A: 统购包销
B: 统购统销
C: 实销实补
D: 统销一体
正确答案: B

关于国家资本主义经济，说法错误的是（ ）。
A: 在人民政府管理之下，用各种形式和国营社会主义经济联系着
B: 受工人监督的资本主义经济
C: 国家资本主义经济等同于社会主义经济
D: 有初级形式和高级形式的区别
正确答案: C

过渡时期总路线被称为“一化三改”“一体两翼”的总路线，其中“两翼”是指（ ）。
A: 实现社会主义工业化
B: 实现对农业和手工业资本主义工商业的社会主义改造
C: 实现“一五”计划
D: 进行改革开放
正确答案: B

关于工业化道路，下列表述不正确的有（ ）。
A: 一条是资本主义工业化道路，世界上还没有国家走通
B: 一条是社会主义工业化道路，苏联走过，走通了
C: 对于中国经济文化落后的国家，走社会主义工业化道路是最好选择
D: 资本主义工业化道路在中国走不通
正确答案: A

对于在中国走资本主义工业化道路，下列表述错误的是（ ）。
A: 独立后的中国如果走资本主义道路，就难以取得真正意义上的经济独立
B: 中国走资本主义工业化道路，其经济终究会成为西方资本主义大国的附庸
C: 在中国走资本主义工业化道路实现现代化，是完全可行的
D: 资本主义工业化道路在中国走不通
正确答案: C

中国共产党人在中华人民共和国成立之初即要在中国建设社会主义，从来没有动摇过，下列说法错误的是（ ）。
A: 中华人民共和国成立之初中共领导人局决定先不急于明确提出向社会主义过渡的任务
B: 随着实践的发展和经验的积累，中共中央对于向社会主义过渡的认识发生变化，1952年毛泽东提出十年至十五年基本完成社会主义
C: 向社会主义过渡时期要持续三十年乃至五十年时间
D: 1953年正式提出了过渡时期总路线
正确答案: C

1952年，国内形势表述错误的有（ ）。
A: 随着民主革命遗留任务的彻底完成，国内阶级关系和主要矛盾发生了深刻变化
B: 随着国民经济的恢复和发展，中国社会的生产关系发生了重要变化
C: 全国范围内的土地改革刚刚开始
D: 中国即将向社会主义社会过渡
正确答案: C

1953年中国共产党提出的过渡时期总路线，理解错误的有（ ）。
A: 主要的任务是实现国家工业化
B: 为了实现国家工业化，就必须进行社会主义改造，全面确立社会主义的基本制度
C: 社会主义工业化只要“一五”计划就能全部完成
D: 工业化和三大改造同时并举
正确答案: C

在社会主义工业化之初，国营经济和私人经济的比较错误的是（ ）。
A: 国营工业规模大，技术设备先进
B: 国营工业不仅有重工业还有轻工业
C: 私人经济也有能力投资兴建新的足以为工业化奠定基础的大型骨干企业
D: 国营企业劳动生产率优于私营企业
正确答案: C

下列不属于“一五”计划大力发展的行业是（ ）。
A: 钢铁
B: 煤炭
C: 电力
D: 纺织品
正确答案: D

社会主义工业化道路是有别于资本主义工业化道路的另一条工业化道路，其中（ ）属于走社会主义工业化道路的国家。
A: 苏联
B: 美国
C: 法国
D: 英国
正确答案: A

在完成民主革命后就要在中国建设（ ）社会而奋斗，这是中国共产党在其创立之初的奋斗目标，从来没有动摇过。
A: 资本主义
B: 新民主主义
C: 社会主义
D: 共产主义
正确答案: C

1952年阶级关系发生了变化，表述正确的是（ ）。
A: 中国内部矛盾是工人阶级和民族资产阶级的矛盾
B: 地主和农民矛盾仍是主要矛盾
C: 买办资产阶级和社会大众的矛盾是主要矛盾
D: 官僚资产阶级和人民大众矛盾是主要矛盾
正确答案: A

1952年，中国社会的经济成分即生产关系发生了重要变化，表述错误的是（ ）。
A: 国营经济成分上升
B: 私营经济成分下降
C: 社会主义的成分一天天增加，国营经济领导地位一天一天加强
D: 民族资本主义经济仍占主导地位
正确答案: D

实行社会主义改造时期的国内外条件，理解错误的有（ ）。
A: 资本主义国家和中国正常交往
B: 社会主义国营经济相对强大
C: 资本主义经济力量弱小，发展困难，不可能成为工业起飞基础
D: 国营工业规模大技术先进
正确答案: A

在中华人民共和国成立后实行三大改造，其中实行社会主义改造的国内外条件，表述错误的有（ ）。
A: 中国民族资本主义先天不足
B: 国营经济相对强大
C: 资本主义阵营对中国封锁
D: 金融资本强大，能左右国家经济走向
正确答案: D

关于民族资本说法错误的是（ ）。
A: 工业资本只占到五分之一
B: 主要是商业资本和金融资本
C: 工业企业大多规模小技术落后
D: 通过自身发展能够使得中国成为先进工业国
正确答案: D

中国选择社会主义道路的因素不包括（ ）。
A: 国营经济的发展及在国民经济中比重增加
B: 资本主义经济力量弱小，发展困难，不可能成为工业起飞基础
C: 实行农业合作化来增产粮食和其他农产品来满足人民生活需求
D: 美国为首的资本主义阵营迫切要和中国友好建交，进行贸易往来
正确答案: D

之所以要引导农民走互助合作之路是有多种因素，不包括（ ）。
A: 土地私有基础上的个体经营，农业发展受限
B: 广大农民不能进一步改善自己生活
C: 农村难以为工业发展提供必要的商品粮
D: 农村中土改还没完成
正确答案: D

制造（ ）属于重工业范畴。
A: 桌子椅子
B: 茶碗茶壶
C: 造纸
D: 飞机
正确答案: D

制造（ ）属于轻工业范畴。
A: 飞机
B: 坦克
C: 汽车
D: 纺织品
正确答案: D

关于建国后私人资本主义经济被纳入各种形式的国家资本主义，说法错误的是（ ）。
A: 这是生产发展本身的需要
B: 私人资本主义经济的劳动生产效率低
C: 私人资本主义经济的扩大再生产能力有限
D: 私人资本主义经济不是生产本身需要，而是被迫纳入国家资本主义
正确答案: D

对于土地改革后，农业的发展认识不正确的是（ ）
A: 对个体农业进行社会主义改造，是保证工业发展实现国家工业化的必要条件
B: 土地私有基础上的个体经营，使得发展受到限制
C: 农业开始走向大规模机械化道路
D: 广大农户不仅无力进行扩大再生产，连简单的再生产也难以维持
正确答案: C

1955年下半年，中国农村出现了农业合作化的高潮，其原因不包括（ ）。
A: 大规模开荒不是三五年内实现粮食大增产的好办法
B: 搞大型水利工程并不能满足短期内粮食增产的要求
C: 农业开始走向大规模机械化道路
D: 短期内花钱最少又能实现最大增产计划的一条路
正确答案: C

之所以能够实行社会主义改造，是与当时的内外环境有关，下列说法不正确的有（ ）。
A: 社会主义性质的国营经济力量强大
B: 资本主义经济力量弱小，发展困难，不可能成为工业起飞基础
C: 对个体农业进行社会主义改造，是保证工业发展的必要条件
D: 国际环境对中国有利，资本主义国家和中国进行正常的贸易交往
正确答案: D

资本主义工业化道路在中国行不通，下列说法错误的有（ ）。
A: 中国民族工业一直以来举步维艰
B: 中国走资本主义工业化道路，其经济终究会成为西方资本主义大国的附庸
C: 中国通过走资本主义道路实现工业化的可能性已经失去了
D: 中国资本主义道路可以实现现代化，只是主观上不想走
正确答案: D

关于实行社会主义改造的国内外条件，表述错误的有（ ）。
A: 资本主义阵营对中国政治上孤立
B: 资本主义阵营对中国经济上封锁
C: 资本主义阵营同中国友好合作
D: 资本主义阵营对中国遏制
正确答案: C

中华人民共和国成立后，进行大规模镇压反革命运动，下列说法正确的是（ ）。
A: 基本肃清了国民党遗留的反动势力
B: 保证了人民的生命财产安全
C: 属于民主革命遗留的任务
D: 造成了严重的“左”倾错误，没有达到预期目的
正确答案: ABC

关于建国后加强党的自身建设，说法正确的有（ ）。
A: 中国共产党成为全国范围内的执政党
B: 党的工作重心从农村转向城市
C: 党的广大干部必须经受住执政的考验
D: 在进城后，中国共产党没有进行整风政党运动
正确答案: ABC

中华人民共和国成立后西方主要资本主义国家对华实行的政策是（ ）。
A: 政治孤立
B: 经济封锁
C: 军事威胁
D: 和平共处
正确答案: ABC

属于中华人民共和国成立后，完成民主革命的遗留任务的是（ ）。
A: 召开地方各级各界人民代表会议
B: 继续进行土地制度改革
C: 废除封建婚姻制度
D: 开展镇压反革命运动
正确答案: ABCD

下列属于中华人民共和国成立后颁布的法律法规政策的有（ ）。
A: 《中国人民政治协商会议共同纲领》
B: 《关于镇压反革命活动的指示》
C: 《中华人民共和国婚姻法》
D: 《中华人民共和国民族区域自治实施纲要》
正确答案: BCD

中华人民共和国建国后，立即进行经济建设，下列表述正确的是（ ）。
A: 中国人均年发电量达到和中等发达国家水平
B: 1952年中国许多重要工业产品的人均产量甚至落后于印度
C: 进行经济建设，首先要把中国由落后农业国变为先进工业国
D: 1952年，中国工业发展的水平仍然很低
正确答案: BCD

对于土地改革后，农业的发展认识正确的是（ ）。
A: 对个体农业进行社会主义改造，是保证工业发展实现国家工业化的必要条件
B: 土地私有基础上的个体经营，使得发展受到限制
C: 农业开始走向大规模机械化道路
D: 广大农户不仅无力进行扩大再生产，连简单的再生产也难以维持
正确答案: ABD

关于“一五”计划，下列表述正确的有（ ）。
A: 1951年就已经开始着手编制，1955年7月一届全国人大二次会议通过这个计划
B: 集中力量发展重工业
C: “一五”计划提出重工业和轻工业并重
D: “一五”期间得到苏联的援助
正确答案: ABD

关于农业合作化运动，下列说法正确的有（ ）。
A: 土改后，由于小农经济的不稳定性，贫富分化又开始了，有必要引导农民进行互助合作
B: 标志着中国已进入共产主义社会
C: 1951年12月，中共给中央下发了《关于农业生产互助合作的决议（草案）》
D: 农业合作化在中国条件下，先合作化，再机械化
正确答案: ACD

关于“一五”计划，下列表述正确的是（ ）。
A: 1953年开始
B: 优先发展轻工业
C: 优先发展重工业
D: 工业化建设就此大规模开始
正确答案: ACD

对于资本主义工商业的社会主义改造，中国共产党采取的政策是（ ）。
A: 利用
B: 限制
C: 改造
D: 消灭
正确答案: ABC

我国农业社会主义改造的原则和方法是（ ）。
A: 稳步前进
B: 自愿互利
C: 典型示范
D: 逐步推广
正确答案: ABCD

关于社会主义改造完成的说法正确的是（ ）。
A: 1956年，社会主义改造基本完成
B: 社会主义性质的经济占到国民经济的绝大多数，是社会主义改造的主要成果
C: 社会主义制度在中国全面确立
D: 社会主义改造前我们已经是社会主义国家
正确答案: ABC

过渡时期总路线被称为“一化三改”或者“一体两翼”的总路线，其中“两翼”是指（ ）。
A: 实现社会主义工业化
B: 实现对农业和手工业的社会主义改造
C: 实现“一五”计划
D: 实现对资本主义工商业的社会主义改造
正确答案: BD

关于工业化道路，下列表述正确的有（ ）。
A: 一条是资本主义工业化道路，欧洲美国日本都走通了
B: 一条是社会主义工业化道路，苏联走过，走通了
C: 对于中国经济文化落后的国家，走社会主义工业化道路是最好选择
D: 资本主义工业化道路在中国走不通
正确答案: ABCD

对于在中国走资本主义工业化道路，下列表述正确的是（ ）。
A: 独立后的中国如果走资本主义道路，就难以取得真正意义上的经济独立
B: 中国走资本主义工业化道路，其经济终究会成为西方资本主义大国的附庸
C: 在中国走资本主义工业化道路实现现代化，是完全可行的
D: 资本主义工业化道路在中国走不通
正确答案: ABD

1952年，国内形势表述正确的有（ ）。
A: 随着民主革命遗留任务的彻底完成，国内阶级关系和主要矛盾发生了深刻变化
B: 随着国民经济的恢复和发展，中国社会的生产关系发生了重要变化
C: 全国范围内的土地改革刚刚开始
D: 中国即将向社会主义社会过渡
正确答案: ABD

1953年中国共产党提出的过渡时期总路线，理解正确的有（ ）。
A: 主要的任务是实现国家工业化
B: 为了实现国家工业化，就必须进行社会主义改造，全面确立社会主义的基本制度
C: 社会主义工业化只要“一五”计划就能全部完成
D: 工业化和三大改造同时并举
正确答案: ABD

在社会主义工业化之初，国营经济和私人经济的比较正确的是（ ）。
A: 国营工业规模大，技术设备先进
B: 国营工业不仅有重工业还有轻工业
C: 私人经济也有能力投资兴建新的足以为工业化奠定基础的大型骨干企业
D: 国营企业劳动生产率优于私营企业
正确答案: ABD

对社会主义改造之前，中国国内资本主义经济认识正确的有（ ）。
A: 资本主义经济力量弱小，发展困难
B: 资本主义工业企业生产效率低，成本高，扩大再生产能力不足
C: 资本主义工商业并不需要社会主义改造，自身可以按照自己特点发展
D: 民族资本主要是商业资本和金融资本，工业资本只占五分之一
正确答案: ABD

关于中国要着力进行社会主义改造的原因有（ ）。
A: 社会主义性质的国营经济力量相对来说比较强大，它是实现国家工业化的主要基础。
B: 资本主义经济力量弱小，发展困难，不可能成为中国工业起飞的基础，且对国家和国营经济有很强的依赖性。
C: 对个体农业进行社会主义改造，是保证工业发展实现国家工业化的一个必要条件。
D: 当时的国际环境也促使中国选择社会主义。
正确答案: ABCD

为什么资本主义工业化的道路在中国走不通，说法正确的有（ ）。
A: 独立以后的中国如果不搞社会主义，而走资本主义道路，就难以取得真正意义上的经济独立。
B: 中国将会成为外国垄断资本的加工厂和单纯的廉价原料廉价劳动力的供应地，就像亚洲非洲拉丁美洲的许多国家和地区那样。
C: 中国走资本主义道路，其经济可能会有一时的发展，但终究还是会成为西方资本主义大国的附庸的。
D: 在帝国主义时代，中国通过走资本主义道路实现现代化的可能性已经失去。
正确答案: ABCD

中华人民共和国成立之初，开展大规模的镇压反革命运动，基本上肃清了国民党遗留在大陆的反动势力。
正确答案: 对

解放战争时期，随着对大中城市的接管，没收官僚资本的工作即已开始。
正确答案: 对

中华人民共和国成立至1952年，个体农民在土改后被引导逐步走上互助合作之路。
正确答案: 对

《中国人民政治协商会议共同纲领》是中华人民共和国成立后颁布的。
正确答案: 错

中华人民共和国成立后立即重返了联合国。
正确答案: 错

中华人民共和国成立后，颁布了《中华人民共和国婚姻法》，废除封建婚姻制度。
正确答案: 对

中华人民共和国成立前夕党提出的外交方针包括另起炉灶打扫干净屋子再请客，（ ）。
正确答案: 对

没收官僚资本，具有民主革命性质和新民主主义革命性质。
正确答案: 错

中华人民共和国在利用资本主义工商业过程中，把大部分引上初级形式的国家资本主义道路。
正确答案: 对

邱少云是抗日战争中涌现出来的英雄人物。
正确答案: 错

随着没收官僚资本的完成，确立了社会主义性质的国营经济在国民经济中的领导地位。
正确答案: 对

“一五”期间，在苏联的援助下，中国着重建设了一大批基础性的重点工程，为国家的工业化奠定了初步的坚实基础。
正确答案: 对

1957年，武汉长江大桥通车，从此铁路贯通中国南北。
正确答案: 对

社会主义改造是围绕着社会主义工业化建设的任务进行的，它成了社会主义建设的直接的推动力量。
正确答案: 对

中国共产党对农业合作化运动的指导方针是正确的，由此开创了一条有中国特点的农业合作化道路。
正确答案: 对

农业互助合作的发展，要坚持自愿和互利的原则，采取典型示范逐步推广的方法。
正确答案: 对

“四马分肥”是指企业利润分为国家所得税企业公积金工人福利费股金红利四个部分。
正确答案: 对

1956年1月，北京市首先在全市范围内完成全行业公私合营。
正确答案: 对

1955年下半年，中国农村出现了农业合作化的高潮，因为农业已经开始走上了大规模机械化道路。
正确答案: 错

引导农民走向社会主义的几种过渡性经济组织形式中，初级农业生产合作社具有社会主义性质。
正确答案: 错

1953年12月，中共中央通过《关于发展农业生产合作社的决议》，总结互助合作运动的经验，提出引导农民走向社会主义的几种经济组织形式。
正确答案: 对

对于资本主义工商业的社会主义改造，中国共产党采取的政策包括利用限制改造的政策。
正确答案: 对

高级形式的国家资本主义就是公私合营。
正确答案: 对

经过国家资本主义来改造资本主义工商业，意味着国家对资本家采取没收的政策。
正确答案: 错

1954年，中华人民共和国第一届全国人民代表大会在北京召开，通过了《中华人民共和国宪法》，人民代表大会制度在中国从此建立。
正确答案: 对

中华人民共和国成立之初，中共领导人不急于明确提出向社会主义过渡的任务，当时设想是经过相当长的时间，工业发展了，国营经济壮大了，一举实现资本主义工商业的国有化和个体农业的集体化。
正确答案: 对

过渡时期总路线是：“要在一个相当长的时期内，逐步实现国家的社会主义工业化，并逐步实现国家对农业手工业和资本主义工商业的社会主义改造。”
正确答案: 对

社会主义制度具有集中力量办大事，促进社会生产力迅速发展的优越性。
正确答案: 对

从1953年开始的发展国民经济的第一个五年计划，把优先发展重工业作为建设的中心环节。
正确答案: 对

近代以来的历史表明，资本主义工业化的道路在中国是走不通的。
正确答案: 对

党在过渡时期的总路线和总任务，是要在一个相当长的时期内，逐步实现国家的社会主义工业化，并逐步实现国家对农业对手工业和对资本主义工商业的社会主义改造。
正确答案: 对

从1953年开始，在过渡时期总路线的指引下，中国共产党领导人民开始进行有计划的社会主义建设和有系统的社会主义改造。
正确答案: 对

中国的民族资本主要是商业资本和金融资本。
正确答案: 对

中华人民共和国成立以后，长期受到美国等西方资本主义国家经济上外交上和军事上的严密封锁和遏制。
正确答案: 对

中国在1949年开始第一个五年计划。
正确答案: 错

之所以要引导农民走互助合作之路是有多种因素，包括美国为首的资本主义阵营迫切要和中国友好建交，进行贸易往来。
正确答案: 错

资本主义工业化道路，世界上还没有国家走通过。
正确答案: 错

进行经济建设，首先要把中国从一个落后的农业国变为一个先进的工业国，实现国家的工业化。
正确答案: 对

关于工业化道路，有资本主义的工业化道路和社会主义的工业化道路。
正确答案: 对

中国共产党提出的过渡时期总路线主要的任务是实现国家工业化。
正确答案: 对

1953年，中国选择进行社会主义改造的其中一个原因是，资本主义经济力量弱小，发展困难，不可能成为中国工业起飞的基础。
正确答案: 对

1956年4月，毛泽东在中共中央书记处会议上，提出（ ）任务。
A: 马克思主义中国化
B: 把马克思主义同中国实际进行第二次结合
C: 走中国自己的路
D: 建设中国特色社会主义
正确答案: B

毛泽东在《论十大关系》报告中论述中国和外国的关系时，提出的口号是（ ）。
A: 向外国开放
B: 以中国利益优先
C: 拒绝外国的不平等关系
D: 向外国学习
正确答案: D

毛泽东在《论十大关系》报告中提出的社会主义文化建设方针是（ ）。
A: 古为今用，洋为中用
B: 推陈出新
C: 百花齐放，百家争鸣
D: 大鸣大放
正确答案: C

中共八大的指导思想是（ ）。
A: 调动一切积极因素，把我国建设成为一个强大的社会主义国家
B: 正确处理人民内部矛盾问题
C: 加强人民民主专政
D: 加强社会主义法制
正确答案: A

1956年9月，中共八大在北京召开，陈云在大会发言中提出了（ ）思想。
A: “三个主体三个补充”
B: 改革开放
C: 以经济建设为中心
D: 加强执政党建设
正确答案: A

1956年，毛泽东先后在4月25日中共中央政治局扩大会议和5月2日最高国务会议上作《论十大关系》的报告。这篇报告标志着（ ）。
A: 以毛泽东为代表的中国共产党人开始探索中国自己的社会主义建设道路
B: 以毛泽东为代表的中国共产党人已经找到中国自己的社会主义建设道路
C: 中国特色社会主义建设道路已经开始形成
D: 中国特色社会主义道路的开辟
正确答案: A

1957年4月27日，中共中央下发《关于整风运动的指示》。这场运动采取（ ）的形式。
A: 开门整风
B: 关门整风
C: 闭门整风
D: 党内整风
正确答案: A

20世纪50年代的反右派运动是完全正确的和必要的。但是，反右派运动出现了（ ）问题。
A: 严重扩大化了
B: 扩大化了
C: 缩小了
D: 严重缩小了
正确答案: A

1958年9月，全国范围内掀起了人民公社化运动，人民公社的基本特点是（ ）。
A: 一大二公
B: 政社合一
C: 一平二调
D: 平均分配
正确答案: A

标志着以毛泽东为主要代表的中国共产党人开始探索中国自己的社会主义建设道路的是（ ）。
A: 中共七届三中全会
B: 中共八大
C: 《关于正确处理人民内部矛盾问题》
D: 《论十大关系》
正确答案: D

毛泽东创造性地阐述社会主义社会矛盾学说的讲话是（ ）。
A: 《矛盾论》
B: 《实践论》
C: 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
D: 《论十大关系》
正确答案: C

在全面社会主义建设时期，取得的最大的建设成就是建立了独立的比较完整的（ ）。
A: 工业体系
B: 国民经济体系
C: 工业体系和国民经济体系
D: 工业体系和农业体系
正确答案: C

在十年社会主义建设中，大庆石油工人科技人员和干部，喊出了“宁肯少活20年，拼命也要拿下大油田”的口号。他们之中的代表人物是（ ）
A: 王进喜
B: 焦裕禄
C: 雷锋
D: 邢燕子
正确答案: A

20世纪70年代，国际形势发生巨大变化。毛泽东周恩来及时对外交工作作出富有远见和胆略的重大决策。局势转变的关键一环，是中国和（ ）关系的缓和。
A: 美国
B: 苏联
C: 法国
D: 英国
正确答案: A

1972年2月28日，中美双方经过会谈在上海发表（ ），标志着两国关系正常化的开始。
A: 《中美联合宣言》
B: 《中美联合公报》
C: 《中美协定》
D: 《中美合作公报》
正确答案: B

20世纪50年代，毛泽东明确提出要走一条有别于苏联的中国工业化道路。走中国工业化道路主要是强调要正确处理（ ）。
A: 信息化和工业化的关系
B: 农业现代化和城镇化的关系
C: 工业化和农业现代化的关系
D: 重工业和轻工业农业的关系
正确答案: D

在探索中国的社会主义建设道路过程中，毛泽东提出对古今中外的优秀文化实行（ ）的方针。
A: 古为今用洋为中用百花齐放推陈出新
B: 古为今用
C: 百花齐放百家争鸣
D: 推陈出新
正确答案: A

20世纪五六十年代，毛泽东最早觉察到帝国主义的（ ）战略危险，号召共产党人提高警惕，同这种危险作斗争。
A: “修正主义”
B: “和平演变”
C: “和平变革”
D: “孤立对抗”
正确答案: B

毛泽东发动“文化大革命”的导火线是（ ）。
A: 《评新编历史剧〈海瑞罢官〉》
B: 《五.一六通知》
C: 《炮打司令部——我的第一张大字报》
D: 《关于无产阶级文化大革命的决定》
正确答案: A

中华人民共和国在联合国合法席位的恢复是在（ ）。
A: 1949年10月
B: 1971年10月
C: 1955年4月
D: 1978年10月
正确答案: B

1956年1月，周恩来在知识分子问题会议上指出知识分子中间的绝大部分已经是（ ）的一部分，他们是社会主义建设事业中一支伟大的力量。
A: 工人阶级
B: 资产阶级
C: 小资产阶级
D: 农民阶级
正确答案: A

1961年1月，毛泽东在八届九中全会上号召全党大兴（ ）。
A: 俭朴廉洁之风
B: 调查研究之风
C: 艰苦奋斗之风
D: 自我批评之风
正确答案: B

1975年，邓小平受命于危难之际，提出工业农业商业等各方面都要整顿，核心是（ ）。
A: 工业的整顿
B: 军队的整顿
C: 党的整顿
D: 文教的整顿
正确答案: C

中共八大正确分析了社会主义改造完成后中国社会的主要矛盾，指出国内主要矛盾已经不再是工人阶级和资产阶级的矛盾，而是（ ）。
A: 人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾
B: 人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾
C: 人民日益增长的美好生活需要同不平衡不充分的发展之间的矛盾
D: 人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾
正确答案: AB

中共八大在执政党建设方面，提出（ ）。
A: 健全党内民主
B: 反对个人崇拜
C: 发展党内民主和人民民主
D: 加强党和群众的联系
正确答案: ABCD

1957年4月，中共中央下发《关于整风运动的指示》，决定在全党进行一次反对（ ）的整风运动。
A: 官僚主义
B: 宗派主义
C: 教条主义
D: 主观主义
正确答案: ABD

毛泽东在1957年7月撰写的《一九五七年夏季的形势》一文，提出要造成这样的一种政治局面，即（ ）。
A: 又有集中又有民主
B: 又有纪律又有自由
C: 又有统一意志又有个人心情舒畅
D: 生动活泼
正确答案: ABCD

毛泽东在探索中国社会主义建设道路过程中，提出了一系列新思想，主要有（ ）。
A: 强调独立自主探索适合中国情况的社会主义建设道路
B: 提出以苏为鉴
C: 提出将马克思主义同中国实际的“第二次结合”
D: 开始改革开放
正确答案: ABC

以下关于中共八大的说法中，表述正确的有（ ）。
A: 党的八大正确分析了国内形势和主要矛盾的变化
B: 党的八大明确规定了党和全国人民在新形势下的主要任务
C: 坚持了既反保守又反冒进在综合平衡中稳步前进的经济建设方针
D: 党的八大是一次解放思想民主开放的大会
正确答案: ABCD

新中国在核技术人造卫星和运载火箭等尖端科学技术领域，取得了一系列重要的成就，主要有（ ）。
A: 成功爆炸第一颗原子弹
B: 成功爆炸第一颗氢弹
C: 成功发射第一枚中远程导弹
D: 成功发射第一颗人造地球卫星
正确答案: ABCD

关于社会主义现代化建设的战略目标和步骤，毛泽东提出应当采取“两步走”的发展战略，即（ ）。
A: 第一步，建成一个独立的比较完整的工业体系和国民经济体系
B: 第二步，全面实现农业工业国防和科学技术现代化，使中国经济走在世界前列
C: 第一步，建成小康社会
D: 第二步，基本实现现代化
正确答案: AB

以毛泽东为代表的中国共产党人，对社会主义建设道路进行了艰辛探索，在经济建设方面提出的重要思想有（ ）。
A: 实行以农业为基础以工业为主导的方针
B: 发展社会主义商品生产，利用价值规律
C: 正确解决好综合平衡的问题
D: 优先发展重工业的条件下，坚持一系列两条腿走路的方针
正确答案: ABCD

以毛泽东为代表的中国共产党人，对社会主义建设道路进行了艰辛探索，在社会主义民主政治建设方面，提出的重要思想有（ ）。
A: 造成又有集中又有民主，又有纪律又有自由，又有统一意志，又有个人心情舒畅生动活泼的政治局面
B: 把正确处理人民内部矛盾作为国家政治生活的主题
C: 在共产党和民主党派的关系上，坚持长期共存互相监督的方针
D: 切实保障人民当家做主的各项权利
正确答案: ABCD

以毛泽东为代表的中国共产党人，对社会主义建设道路进行了艰辛探索，在社会主义文化建设方面，提出的重要思想有（ ）。
A: 坚持马克思主义的指导地位
B: 思想政治工作是经济工作和其他一切工作的生命线
C: 要建设一支宏大的工人阶级知识分子队伍
D: 要向科学进军
正确答案: ABCD

以毛泽东为代表的中国共产党人，对社会主义建设道路进行了艰辛探索，在国防建设和军队建设方面，提出的重要思想有（ ）。
A: 加强国防建设现代化正规化国防军
B: 国防建设要服从国家经济建设大局的方针
C: 发展现代化国防技术
D: 积极防御的战略思想
正确答案: ABCD

以毛泽东为代表的中国共产党人，对社会主义建设道路进行了艰辛探索，在加强执政党建设方面，提出的重要思想有（ ）。
A: 共产党员必须坚持共产主义的远大理想
B: 各级领导干部必须接受人民群众的监督
C: 坚决反对党内和干部队伍中的腐败现象
D: 必须切实解决“培养无产阶级革命事业的接班人”问题
正确答案: ABCD

1958年八大二次会议通过的社会主义建设总路线的表述是（ ）。
A: 鼓足干劲
B: 力争上游
C: 多快好省地建设社会主义
D: 在综合平衡中稳步前进
正确答案: ABC

在“大跃进”和人民公社化运动中，中共中央和毛泽东努力遏制和纠正“左倾”错误的会议有（ ）
A: 第一次郑州会议
B: 八届六中全会
C: 第二次郑州会议
D: 1958年11月中共中央在武昌召开的政治局会议
正确答案: ABCD

以毛泽东为代表的中国共产党人在创建新中国和探索适合中国国情的社会主义建设道路的过程中，形成的社会主义建设重要原则包括（ ）
A: 社会主义可以分为不发达的社会主义和比较发达的社会主义两个阶段
B: 提出四个现代化的战略目标
C: 正确处理重工业轻工业和农业的关系
D: 与各民主党派坚持长期共存互相监督
正确答案: ABCD

在大规模进行社会主义建设的初期，体现以毛泽东为代表的中国共产党人探索自己的社会主义建设道路所取得的思想理论成果的重要文献有（ ）
A: 《论十大关系》
B: 中共八大文献
C: 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
D: 《1957年夏季形势》
正确答案: ABC

独立的比较完整的工业体系和国民经济体系的建立，使中国（ ）。
A: 在赢得了政治上的独立之后赢得了经济上的独立
B: 为中国以后的发展奠定了牢固的物质基础
C: 为中国同包括西方发达国家在内的世界各国在平等互利的原则下发展贸易和经济往来创造了前提
D: 进入共产主义社会
正确答案: ABC

20世纪50年代中国共产党发动的“大跃进”和人民公社化运动，使得以（ ）和“共产风”为主要标志的“左”倾错误严重地泛滥开来。
A: 奢靡之风
B: 高指标
C: 瞎指挥
D: 浮夸风
正确答案: BCD

1964年1月，三届全国人大一次会议郑重提出了实现“四个现代化”的历史任务。“四个现代化”指的是（ ）。
A: 农业现代化
B: 工业现代化
C: 国防现代化
D: 科学技术现代化
正确答案: ABCD

“文化大革命”给我们留下的历史教训是多方面的。下列关于“文化大革命”的反思表述中，正确的说法有（ ）。
A: 必须科学对待马克思主义
B: 必须正确认识社会主义社会的主要矛盾和党的主要任务
C: 必须改革和完善党和国家的领导制度
D: 必须发展社会主义民主，不能实行“大民主”和“造反有理”
正确答案: ABCD

在探索社会主义建设道路过程中，毛泽东提出了“可以消灭了资本主义，又搞资本主义”，并把这称为“新经济政策”。
正确答案: 对

1956年，社会主义基本制度的全面确立，标志着中国进入开始全面建设社会主义的历史阶段。
正确答案: 对

百花齐放百家争鸣方针的提岀和确立，适应了国家迅速发展经济和文化的迫切要求，有利于充分调动广大知识分子从事社会主义建设的积极性。
正确答案: 对

《论十大关系》是以毛泽东为主要代表的中国共产党人开始探索中国自己的社会主义建设道路的标志。
正确答案: 对

在经济建设上，中共八大坚持既反保守又反冒进即在综合平衡中稳步前进的方针。
正确答案: 对

毛泽东在《论十大关系》报告中提出中国共产党与民主党派的关系是长期共存互相监督。
正确答案: 对

中共八大在政治建设上，提出要扩大社会主义民主健全社会主义法制，使党和国家的活动做到有法可依和有法必依。
正确答案: 对

“三线建设”不仅极大地增强了国防力量，而且对改善工业布局和城市布局起了重要的促进作用。
正确答案: 对

中国同印度缅甸等国共同倡导的和平共处五项原则，成为处理国与国关系的公认的国际准则。
正确答案: 对

在全面建设社会主义时期，我国石油工业的发展取得了突出成就，建起我国最大的石油基地大庆油田。
正确答案: 对

在社会主义建设中，在平凡的工作岗位上“甘当螺丝钉”，勇于奉献，表现出共产主义精神的代表人物是雷锋。
正确答案: 对

社会主义建设总路线反映了广大人民群众迫切要求改变国家经济文化落后状况的普遍愿望，但忽视了客观的经济规律。
正确答案: 对

1964年，中国成功爆炸了第一颗原子弹。
正确答案: 对

为了冲破（ ）的严重束缚，邓小平提出要完整地准确地理解毛泽东思想的科学体系。
A: 教条主义
B: 经验主义
C: “两个凡是”
D: 修正主义
正确答案: C

1978年5月，一场关于（ ）的大讨论开展起来，为实现历史性转折作了思想理论准备。
A: 人权问题
B: 真理标准问题
C: 社会主义市场经济问题
D: 社会主义本质问题
正确答案: B

中共十一届三中全会形成了党的第二代中央领导集体，其核心是（ ）。
A: 邓小平
B: 叶剑英
C: 陈云
D: 胡耀邦
正确答案: A

中共十一届三中全会揭开了社会主义（ ）的序幕。
A: 对外开放
B: 改革开放
C: 全面深化改革
D: 全面对外开放
正确答案: B

1981年6月，中共十一届六中全会通过了《关于建国以来党的若干历史问题的决议》，标志着党和国家在指导思想上（ ）的胜利完成。
A: 拨乱反正
B: 改弦更张
C: 正本清源
D: 拨云见雾
正确答案: A

20世纪80年代初，中共中央决定在深圳珠海汕头厦门设立（ ），学习国外的先进技术和经营管理方法。
A: 经济特区
B: 特别行政区
C: 经济新区
D: 文化特区
正确答案: A

2002年中共十六大把（ ）同马克思列宁主义毛泽东思想邓小平理论一道确立为党的指导思想，并写入党章，实现了党的指导思想的又一次与时俱进。
A: “三个代表”重要思想
B: 八项主张
C: 科学发展观
D: 依法治国
正确答案: A

科学发展观的基本要求是（ ）。
A: 以人为本
B: 发展
C: 全面协调可持续
D: 统筹兼顾
正确答案: C

科学发展观的根本方法是（ ）。
A: 发展
B: 以人为本
C: 协调各方利益
D: 统筹兼顾
正确答案: D

2006年10月，中共十六届六中全会审议通过了《关于构建社会主义和谐社会若干重大问题的决定》，首次将（ ）列入现代化建设的奋斗目标。
A: “富强”
B: “民主”
C: “文明”
D: “和谐”
正确答案: D

科学发展观的要义是（）。
A: 发展
B: 以人为本
C: 全面协调可持续
D: 统筹兼顾
正确答案: A

中共十六大提出了（ ）。
A: 党在社会主义初级阶段的基本路线
B: 党在社会主义初级阶段的基本纲领
C: 全面建设小康社会的奋斗目标
D: 社会主义市场经济体制改革的目标
正确答案: C

以（ ）和中共十四大为标志，我国改革开放和现代化建设事业进入了从计划经济体制向社会主义市场经济体制转变的新阶段。
A: 邓小平南方谈话
B: 成功举办亚运会
C: 深圳证券交易所成立
D: 上海证券交易所成立
正确答案: A

中共十五大把（ ）同马克思列宁主义毛泽东思想一起作为党的指导思想写入党章。
A: 邓小平理论
B: 邓小平思想
C: 邓小平学说
D: 中国特色社会主义理论
正确答案: A

（ ）年7月1日，中国和英国两国政府举行香港政权交接仪式，宣告中国对香港恢复行使主权。
A: 1995
B: 1996
C: 1997
D: 1998
正确答案: C

（ ）年12月20日，中国和葡萄牙两国政府举行澳门政权交接仪式，宣告中国对澳门恢复行使主权。
A: 1997
B: 1998
C: 1999
D: 2000
正确答案: C

1992年10月，大陆海峡两岸关系协会与台湾海峡交流基金会举行商谈，达成（ ），确定了两岸关系的根本性质。
A: “九二共识”
B: 和平协议
C: 和平协定
D: 和平宣言
正确答案: A

2001年12月11日，经过长达15年的艰苦谈判，中国正式加入（ ），标志着中国对外开放进入一个新阶段。
A: 世界银行
B: 世界贸易组织
C: 亚太经合组织
D: 世界经济组织
正确答案: B

随着农村经济的发展，大批富余劳动力逐渐从土地上转移出来，从事工业和加工业，使（ ）异军突起。
A: 社队企业
B: 乡镇企业
C: 乡村工厂
D: 夫妻店
正确答案: B

20世纪80年代，邓小平根据国际形势的发展变化，明确提出了（ ）是当代世界的两大问题的判断。
A: 战争和革命
B: 和平和发展
C: 环境污染和恐怖主义
D: 恐怖主义和两极分化
正确答案: B

20世纪90年代初，我国对外开放的重大举措是开发开放上海（ ），这一举措不仅推动了上海的迅速发展，而且对长江三角洲以及整个长江流域乃至全国的改革开放和经济发展都具有强大的辐射效应。
A: 浦东
B: 浦西
C: 张江
D: 陆家嘴
正确答案: A

1982年9月1日，（ ）在中共十二大开幕词中提出“建设有中国特色的社会主义”的重大命题。
A: 邓小平
B: 江泽民
C: 叶剑英
D: 赵紫阳
正确答案: A

1980年8月，邓小平在中共中央政治局扩大会议上发表《党和国家领导制度的改革》的讲话，提出了（ ）的基本任务。
A: 政治体制改革
B: 经济体制改革
C: 文化体制改革
D: 社会体制改革
正确答案: A

1978年12月，中共十一届三中全会在北京举行。全会的主要内容是（ ）。
A: 断然否定“以阶级斗争为纲”的指导思想
B: 作出了把工作重点转移到社会主义现代化建设上来和实行改革开放的战略决策
C: 恢复了党的民主集中制的优良传统
D: 审查解决了历史上遗留的一批重大问题
正确答案: ABCD

中共十一届三中全会是新中国成立以来党的历史上具有深远意义的伟大转折，具体体现在（ ）。
A: 全会结束了粉碎“四人帮”后两年在徘徊中前进的局面
B: 标志着中国共产党重新确立了马克思主义的思想路线政治路线组织路线
C: 形成了以邓小平为核心的党的中央领导集体，揭开了改革开放的序幕
D: 以这次全会为标志，中国进入了改革开放的历史新时期
正确答案: ABCD

下列关于毛泽东的评价中，表述正确的有（ ）。
A: 毛泽东是伟大的无产阶级革命家
B: 毛泽东是伟大的马克思主义者
C: 毛泽东是伟大的无产阶级理论家
D: 毛泽东是伟大的无产阶级战略家
正确答案: ABCD

1979年4月召开的中共中央工作会议，提出对国民经济实行（）方针。
A: 调整
B: 改革
C: 整顿
D: 提高
正确答案: ABCD

家庭联产承包责任制的主要形式是（）
A: 包产到户
B: 联产联干
C: 包干到户
D: 单产单干
正确答案: AC

毛泽东思想活的灵魂是（）。
A: 实事求是
B: 群众路线
C: 独立自主
D: 统一战线
正确答案: ABC

中国共产党在社会主义初级阶段“一个中心两个基本点”的基本路线中，两个基本点指（）。
A: 坚持自力更生
B: 坚持四项基本原则
C: 坚持改革开放
D: 坚持艰苦奋斗
正确答案: BC

2006年1月，胡锦涛在全国科学技术大会上提出，要用15年左右时间把我国建设成为创新型国家，其指导方针是（ ）。
A: 自主创新
B: 重点跨越
C: 支撑发展
D: 引领未来
正确答案: ABCD

进入新世纪，国家以解决制度缺失为重点，按照（ ）原则，积极构建我国农村社会保障制度基本框架。
A: 广覆盖
B: 保基本
C: 多层次
D: 可持续
正确答案: ABCD

2001年7月，中国获得了2008年奥运会的主办权。北京奥运会残奥会秉持着（ ）的核心理念，办成了一届真正的无以伦比的奥运会。
A: 绿色奥运
B: 科技奥运
C: 人文奥运
D: 欢乐奥运
正确答案: ABC

为推动区域协调发展，国家在新世纪实施了一系列发展战略，主要有（ ）。
A: 东部率先发展战略
B: 西部大开发战略
C: 东北等老工业基地振兴战略
D: 中部地区崛起战略
正确答案: ABCD

下列选项中属于十一届三中全会以来，改革开放和现代化建设取得的巨大成就的是（）
A: 社会主义民主政治建设取得重要进展
B: 社会主义精神文明建设成果显著
C: 民族政策和宗教政策得到全面贯彻
D: 祖国统一大业取得重大进展
正确答案: ABCD

下列表述属于邓小平南方谈话内容的有（ ）
A: 革命是解放生产力，改革也是解放生产力
B: 计划多一点还是市场多一点，不是社会主义与资本主义的本质区别
C: 发展才是硬道理
D: 中国要出问题，还是出在共产党内部。
正确答案: ABCD

下列国家重大发展战略中，属于20世纪90年代提出实施的有（ ）。
A: 科教兴国战略
B: 可持续发展战略
C: 振兴东北战略
D: 健康中国战略
正确答案: AB

中国改革开放和社会主义现代化建设进入新的发展阶段的标志是（ ）。
A: 邓小平南方谈话
B: 中共十四大
C: 中共十三大
D: 中共十五大
正确答案: AB

中共十六届五中全会，提出建设社会主义新农村的战略任务，其基本要求是（）
A: 生产发展生活宽裕
B: 乡风文明
C: 村容整洁
D: 管理民主
正确答案: ABCD

家庭联产承包责任制实行以后，农民对集体所有的土地具有充分的经营自主权，农民生产的产品（）。
A: 保证国家的
B: 留够国家的
C: 留足集体的
D: 剩下的都是自己的
正确答案: ACD

1984年中共十二届三中全会通过的《关于经济体制改革的决定》具有重要的理论意义和现实意义，主要体现在（ ）。
A: 总结了新中国成立以来特别是十一届三中全会以来经济体制改革的经验
B: 比较系统地提出和阐明了经济体制改革中的一系列重大理论和实践问题
C: 突破把计划经济同商品经济对立起来的观点
D: 提出我国社会主义经济是在公有制基础上的有计划的商品经济
正确答案: ABCD

1982年中共十二大把实现干部的（ ）写入党章。
A: 革命化
B: 年轻化
C: 知识化
D: 专业化
正确答案: ABCD

党的第十二次代表大会上，邓小平同志提出要加紧社会主义现代化建设，争取实现（）（）（）三大任务。
A: 祖国统一
B: 反对霸权主义
C: 维护世界和平
D: 反对国家分裂
正确答案: ABD

两岸直接双向“三通”，是指台湾海峡两岸之间双向的直接（）。
A: 通邮
B: 通航
C: 通商
D: 通行
正确答案: ABC

2013年5月，中共中央发布《关于在全党深入开展党的群众路线教育实践活动的意见》，指出这次活动着力解决的问题是（ ）。
A: 官僚主义
B: 形式主义
C: 享乐主义
D: 奢靡之风
正确答案: ABCD

“两个凡是”错误方针的提岀，使彻底纠正“文化大革命”错误的要求和愿望遇到严重阻碍，党和国家的工作出现了在徘徊中前进的局面。
正确答案: 对

中共十一届三中全会揭开了社会主义全面对外开放的序幕。
正确答案: 错

我国经济体制改革，首先在城市取得突破性进展。
正确答案: 错

“统分结合”的农村家庭联产承包责任制的普遍实行，促进了“政社合一”的人民公社体制的解体。
正确答案: 对

1980年2月，中共十一届五中全会决定为刘少奇彻底平反并恢复名誉。
正确答案: 对

1996年1月1日起，我国正式废除农业税。
正确答案: 错

第十届全国人大三次会议高票通过《反分裂国家法》，将中国人民维护国家领土主权完整的坚强决心通过立法形式表达出来。
正确答案: 对

社会主义初级阶段的基本经济制度是以公有制为主体，多种所有制经济共同发展。
正确答案: 对

1998年11月，中共中央决定在县级以上党政领导班子领导干部中深入开展以讲学习讲政治讲正气为主要内容的党性党风教育。
正确答案: 对

中共十一届三中全会后，农业和农村经济的发展面临两大问题，一是“政社合一”的人民公社体制亟待改革；二是还有两亿多农民的温饱问题尚未解决。
正确答案: 对

1988年4月，中共中央和国务院建立海南省，将全海南岛辟为经济特区。
正确答案: 对

中国共产党第十三次全国代表大会比较系统地阐述了关于社会主义初级阶段的理论，完整地概括了中国共产党在社会主义初级阶段“一个中心两个基本点”的基本路线。
正确答案: 对

1987年，中共十三大正式制定了社会主义现代化建设“五步走”的战略部署
正确答案: 错

2012年11月，中共十八大在北京召开。大会阐明中国特色社会主义的总依据是（ ）。
A: 马克思主义
B: 社会主义初级阶段
C: 共产主义社会
D: 基本国力
正确答案: B

2012年11月，中共十八大在北京召开。大会阐明中国特色社会主义的总任务是（ ）。
A: 全面建成小康社会
B: 实现中华民族伟大复兴
C: 建设社会主义现代化强国
D: 实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴
正确答案: D

2012年11月，习近平在参观《复兴之路》展览时，指出中华民族近代以来最伟大的梦想是（ ）。
A: 实现中华民族伟大复兴
B: 实现国家富强
C: 实现民族振兴
D: 实现人民幸福
正确答案: A

中共十八大以来，以习近平为核心的中共中央提出了四个全面的战略布局。其中，（ ）是今后一个时期奋斗的战略目标。
A: 全面建成现代化国家
B: 全面建成小康社会
C: 进入发达国家行列
D: 实现中华民族的伟大复兴
正确答案: B

2013年11月，中共十八届三中全会审议通过《关于全面深化改革若干重大问题的决定》，指出（ ）是全面深化改革的重点。
A: 政治体制改革
B: 经济体制改革
C: 文化体制改革
D: 社会体制改革
正确答案: B

中共十八届三中全会审议通过《关于全面深化改革若干重大问题的决定》，要求处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起（ ）作用。
A: 决定性
B: 基础性
C: 关键性
D: 核心性
正确答案: A

2013年11月，中共十八届三中全会决定，中央成立（ ），负责改革总体设计统筹协调整体推进督促落实。
A: 全面依法治国领导小组
B: 全面深化改革领导小组
C: 全面从严治党领导小组
D: 安全委员会
正确答案: B

习近平新时代中国特色社会主义思想的提出回答了（ ）这一重大时代课题。
A: 建设怎样的党，怎样建设党
B: 坚持和发展什么样的中国特色社会主义怎样坚持和发展中国特色社会主义
C: 什么是社会主义，怎样发展社会主义
D: 什么是发展，怎样发展
正确答案: B

中共十八大以来，区域发展协调性增强，主要是“一带一路”建设京津冀协同发展和（ ）成效显著。
A: 珠江经济带发展
B: 长江经济带发展
C: 海河经济带发展
D: 黄河经济带发展
正确答案: B

中共十八大以来，中国担当大国责任，坚持绿色低碳，推动各方达成并落实气候变化（ ），引领国际社会采取积极行动应对气候变化。
A: 《纽约协定》
B: 《伦敦协定》
C: 《巴黎协定》
D: 《东京协定》
正确答案: C

2013年11月，中共十八届三中全会审议通过《关于全面深化改革若干重大问题的决定》，指出全面深化改革的总目标是（ ）。
A: 完善中国特色社会主义制度
B: 推进国家治理体系
C: 发展中国特色社会主义制度
D: 推进国家治理能力现代化
正确答案: ABCD

中共十八大提出建设（ ）服务型（ ）的马克思主义执政党。
A: 学习型
B: 创新型
C: 开放型
D: 实践型
正确答案: AB

实现中国梦，必须（ ）弘扬中国精神（ ）。
A: 走中国道路
B: 凝聚中国力量
C: 坚持依法治国
D: 实现互利共赢
正确答案: AB

中共十八大以来，以习近平为核心的党中央提出了（ ）的战略布局。
A: 全面建成小康社会
B: 全面深化改革
C: 全面依法治国
D: 全面从严治党
正确答案: ABCD

十八大决定设立国家安全委员会，其主要职责是（ ）。
A: 制定和实施国家安全战略
B: 推进国家安全法治建设
C: 制定国家安全方针政策
D: 研究解决国家安全工作中的重大问题
正确答案: ABCD

中共十八大以来，以习近平为核心的中共中央高举（ ）的旗帜，统筹国内国际两个大局，推动建立以合作共赢为核心的新型国际关系。
A: 和平
B: 发展
C: 合作
D: 共赢
正确答案: ABCD

2013年9月和10月，习近平先后提出共建“一带一路”的倡议。自该倡议提出以来，已经有100多个国家和组织参与其中。我国推进“一带一路”建设旨在（ ）。
A: 统筹国内国际两个大局
B: 促进沿线各国共同繁荣
C: 打造开放包容均衡普惠的区域经济合作构架
D: 推动地缘政治一体化
正确答案: ABC

2013年5月，中共中央决定在全党开展党的群众路线教育实践活动，这一活动的总要求是（ ）。
A: 照镜子
B: 正衣冠
C: 洗洗澡
D: 治治病
正确答案: ABCD

“四个自信”具体指的是道路自信（ ）制度自信和（ ）。
A: 理论自信
B: 文化自信
C: 实践自信
D: 政治自信
正确答案: AB

新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略包括（ ）。
A: 坚持党对一切工作的领导
B: 坚持以人民为中心
C: 坚持全面深化改革
D: 坚持人民当家作主
正确答案: ABCD

中共十八大以来的五年，我国在改革开放和社会主义现代化建设方面取得了哪些历史性成就。
A: 经济保持中高速增长，在世界主要国家中名列前茅
B: 区域发展协调性增强
C: 民主法治建设迈出重大步伐
D: 脱贫攻坚战取得决定性进展
正确答案: ABCD

2012年11月，中共十八大在北京召开。大会要求全面推进党的建设新的伟大工程，全面提高党的建设科学化水平，以加强执政能力建设先进性和纯洁性建设为主线，建设学习型服务型创新型的马克思主义执政党。
正确答案: 对

2014年10月，中共十八届四中全会审议通过《关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》，指出全面依法治国总目标是建设中国特色社会主义法治体系和建设社会主义法治国家。
正确答案: 对

十八大以来，以习近平为核心的中共中央，统筹国内国际两个大局，统筹发展安全两件大事，推动建立以合作共赢为核心的新型国际关系。
正确答案: 对

2013年9月和10月，习近平先后提出共建“一带一路”的倡议，以期推进沿线国家发展战略的相互对接，以新的形式使亚欧非各国联系更加紧密，互利合作迈向新的历史高度。
正确答案: 对

中共十八大的召开，标志着中国已经进入全面建成小康社会的决定性阶段，开启了中国特色社会主义新时代。
正确答案: 对

习近平提出，实现全面建成小康社会目标是实现中华民族伟大复兴中国梦的关键一步。
正确答案: 对

实现中华民族伟大复兴的中国梦，就是要实现国家富强民族振兴人民幸福。
正确答案: 对

我国经济发展新常态，即从高速增长转为中高速增长；经济结构不断优化升级；从要素驱动投资驱动转向创新驱动。
正确答案: 对

中共十八大以来，中国践行亲诚惠容的周边外交理念，与周边国家全面展开多层次各领域交流，彼此利益融合不断深化，相互理解逐步加深。
正确答案: 对

中共十八届三中全会决定，中央成立全面深化改革领导小组，负责改革总体设计统筹协调整体推进督促落实。
正确答案: 对

“一带一路”建设有利于推动我国地缘政治一体化。
正确答案: 错

2014年2月，第十二届全国人大常委会决定，将8月15日确定为中国人民抗日战争胜利纪念日。
正确答案: 错

中共十八大提出全面提高党的建设科学化水平，其主线是牢牢把握加强党的执政能力建设先进性和纯洁性建设。
正确答案: 对

中共十八大提出，到2020年我们的目标是全面建成小康社会。
正确答案: 对

中共十八大结束后不久，习近平明确提出实现现代化是中华民族近代以来最伟大的梦想。
正确答案: 错

中共十八大以来，以习近平为核心的中共中央提出了“四个全面”的战略布局。其中，全面建成小康社会是今后一个时期奋斗的战略目标。
正确答案: 对

中共十八届四中全会审议通过的《关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》指出，党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治的根本保证。
正确答案: 对

中共十八大以来，中共中央统筹推进“四个全面”总布局，提出一系列新理念新思路新战略，引领中国特色社会主义各项事业蓬勃发展。
正确答案: 错

2014年2月，十二届全国人大常委会第七次会议决定，将9月3日确定为中国人民抗日战争胜利纪念日。
正确答案: 对

贯彻新发展理念，坚持节约资源和保护环境的基本国策，坚持节约优先保护优先自然恢复为主的方针。
正确答案: 对

中国积极参与国际合作，率先签署全球合作应对气候变化的协定叫做《巴黎协定》。
正确答案: 对

中国共产党第十九次全国代表大会的主题是不忘初心牢记使命。
正确答案: 对

中共十九届二中全会认为，宪法是国家的根本法，是治国安邦的总章程，是党和人民意志的集中体现。
正确答案: 对

党的十九大指出，经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位。
正确答案: 对

坚持和发展中国特色社会主义，是习近平新时代中国特色社会主义思想的核心要义。
正确答案: 对

“四个自信”是指道路自信理论自信制度自信文化自信。
正确答案: 对

从现在到2020年，是全面建成小康社会的决胜期。
正确答案: 对

在政治建设上，要坚持党的领导人民当家作主依法治国有机统一，健全人民当家作主制度体系，发展社会主义民主政治。
正确答案: 对

我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。
正确答案: 对

中共十九大强调，从十九大到二十大，是“两个一百年”奋斗目标的历史交汇期。
正确答案: 对

新时代我国社会主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。
正确答案: 对

中共十八以来五年的成就是全方位的开创性的，变革是深层次的根本性的。
正确答案: 对

“一带一路”重大提议开辟了国际合作新模式，成为当今世界规模最大的国际合作平台最受欢迎的全球公共产品。
正确答案: 对

十八大以来，国防和军队改革取得历史性突破，形成军委管总战区主战军中主建的新格局。
正确答案: 对

十八大以来的五年，中共中央深入贯彻以发展为中心的发展思想，一大批惠民举措落地实施，人民获得感显著增强。
正确答案: 错

中国的全球治理观反映了人类共同价值追求和当代国际关系现实，为全球治理体系改革和建设贡献了中国智慧，提供了中国方案。
正确答案: 对

金砖精神包括开放包容合作共赢。
正确答案: 对

中共十八大以来，以习近平为核心的党中央提出一系列具有鲜明中国特色的全球治理观，如合作共赢理念新型大国关系正确义利观等，特别是提出共建“一带一路”倡议构建人类命运共同体的理念。
正确答案: 对

